## 11.1 å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

### 11.1.1 å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

**å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼šè¡¨ç¤ºæœªçŸ¥å‡½æ•°ä¸æœªçŸ¥å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°ï¼ˆå¾®åˆ†ï¼‰ä»¥åŠè‡ªå˜é‡ä¹‹é—´çš„å…³ç³»å¼ã€‚

**é˜¶**ï¼šæœªçŸ¥å‡½æ•°çš„æœ€é«˜é˜¶å¯¼æ•°çš„é˜¶æ•°ã€‚

**è§£**ï¼šæ»¡è¶³å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„å‡½æ•°ã€‚

**é€šè§£**ï¼šåŒ…å«çš„ç‹¬ç«‹ä»»æ„å¸¸æ•°çš„ä¸ªæ•°ä¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é˜¶æ•°ç›¸ç­‰çš„è§£ã€‚

**åˆå€¼æ¡ä»¶**ï¼šå·²ç»™å®šå€¼çš„é‡ã€‚

**åˆå€¼é—®é¢˜**ï¼šæ±‚æ»¡è¶³åˆå€¼æ¡ä»¶çš„è§£ã€‚

**ç‰¹è§£**ï¼šé€šè§£ä¸­å¸¸æ•°ç¡®å®šæ‰€å¾—çš„è§£ã€‚

## 11.2 ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

**ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼šå«$x$ï¼Œ$y$åŠ$y^\prime$çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸º$F(x,\space y,\space y^\prime) = 0$ã€‚

### 11.2.1 å¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

**å¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼šåœ¨ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = F(x,\space y)$$
ä¸­ï¼Œå¦‚æœå‡½æ•°$F(x,\space y)$å¯åˆ†è§£ä¸ºä¸¤ä¸ªè¿ç»­å‡½æ•°$f(x)$ï¼Œ$g(y)$çš„ä¹˜ç§¯ï¼Œå³
$$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = f(x) g(y)$$
åˆ™ç§°è¯¥å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸ºå¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

ğŸ“ å¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£æ³•ï¼š

1. åˆ†ç¦»å˜é‡ï¼Œå°†$x$ä¸$y$åˆ†ç¦»åˆ°ç­‰å·ä¸¤ä¾§ï¼Œå†™ä½œ
$$\frac{{\rm d}y}{g(y)} = f(x) {\rm d}x$$
2. å¯¹ä¸¤ç«¯åˆ†åˆ«ç§¯åˆ†ï¼Œå¾—é€šè§£
$$\int \frac{{\rm d}y}{g(y)} = \int f(x) {\rm d}x + C$$

ğŸ“ å°†å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å˜æ¢ä¸ºå¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š

- $$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = f(a x + b y)$$
ä½œå˜é‡ä»£æ¢$z = a x + b y$ï¼Œä¸¤ç«¯å¯¹$x$æ±‚å¯¼ï¼Œå¾—
$$\frac{{\rm d}z}{{\rm d}x} = a + b \frac{{\rm d}y}{{\rm d}x}$$
ä»£å…¥$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = f(z)$ï¼Œå¾—
$$\frac{{\rm d}z}{a + b f(z)} = {\rm d}x$$
å³åŒ–ä¸ºå·²åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚
- **ä¸€é˜¶é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**
$$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = \varphi(\frac{y}{x})$$
ä½œä»£æ¢$u = \frac{y}{x}$ï¼Œ$y = u x$ï¼Œä¸¤ç«¯å¯¹$x$æ±‚å¯¼ï¼Œå¾—
$$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = u + x \frac{{\rm d}u}{{\rm d}x}$$
$$u + x \frac{{\rm d}u}{{\rm d}x} = \varphi(u)$$
åˆ†ç¦»å˜é‡å¾—
$$\frac{{\rm d}u}{\varphi(u) - u} = \ln \lvert x \rvert + C$$
å³åŒ–ä¸ºå·²åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸¤ç«¯ç§¯åˆ†åç”¨$\frac{y}{x}$ä»£æ¢$u$å³å¾—é€šè§£ã€‚

### 11.2.2 ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

**ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼šæœªçŸ¥å‡½æ•°ä¸æœªçŸ¥å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°å‡ä¸ºä¸€æ¬¡çš„ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸º
$$y^\prime + P(x) y = Q(x)$$
å¦‚æœ$Q(x) \equiv 0$ï¼Œæ–¹ç¨‹å˜ä¸º
$$y^\prime + P(x) y = 0$$
ç§°ä¸º**ä¸€é˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ã€‚

#### 11.2.2.1 ä¸€é˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£

$$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} + P(x) y = 0$$
çš„é€šè§£ä¸º
$$y = C {\rm{e}}^{- \int P(x) {\rm d}x}$$

#### 11.2.2.2 ä¸€é˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£

ğŸ›¡ ä¸€é˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸ºå…¶ä»»æ„ç‰¹è§£åŠ å…¶ç›¸åº”é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ï¼Œä¸º
$$y = {\rm{e}}^{- \int P(x) {\rm d}x} [\int Q(x) {\rm{e}}^{\int P(x) {\rm d}x} {\rm d}x + C_1]$$

**ä¼¯åŠªåˆ©å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼š
$$y^\prime + P(x) y = Q(x) y^n$$
å°†å…¶åŒ–ä¸ºçº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸¤ç«¯é™¤ä»¥$y^n$ï¼Œå¾—
$$y^{-n} y^\prime + P(x) y^{1 - n} = Q(x)$$
ä»¤$u = y^{1 - n}$ï¼ˆä»£æ¢å…¬å¼ï¼‰ï¼Œå¯¹$x$æ±‚å¯¼ï¼Œå¾—
$$u^\prime + (1 - n) P(x) u = (1 - n) Q(x)$$
å¸¦å…¥åŸå¼å¾—
$$u^\prime + (1 - n) P(x) u = (1 - n) Q(x)$$
è¿™æ˜¯å…³äºæ–°æœªçŸ¥å‡½æ•°$u$çš„éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œç”±æ­¤å¯æ±‚å¾—ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ã€‚

## 11.3 äºŒé˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

### 11.3.1 ç‰¹æ®ŠäºŒé˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

- $y^{\prime\prime} = f(x)$å‹

ä¾‹å¦‚ï¼Œ$\frac{{\rm d}^2 y}{{\rm d} x^2} = {\rm{e}}^{2 x} - \cos x$ï¼Œç§¯åˆ†ä¸¤æ¬¡å¯å¾—é€šè§£ï¼Œå…¶ä¸­åŒ…å«ä¸¤ä¸ªä»»æ„å¸¸æ•°ã€‚

- $y^{\prime\prime} = f(x,\space y^\prime)$å‹ï¼ˆä¸æ˜¾å«$y$ï¼‰

ä½œä»£æ¢$y^\prime = P(x)$ï¼Œåˆ™$y^{\prime\prime} = P^\prime(x)$ï¼ŒåŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸ºä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$P^\prime(x) = f(x,\space P(x))$$
å®ƒæ˜¯å…³äº$P(x)$çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œè§£å¾—å…¶é€šè§£ä¸º
$$P = P(x,\space C_1)$$
ç”±$y^\prime = P(x)$å¾—åŸæ–¹ç¨‹é€šè§£ä¸º
$$y = \int P(x,\space C_1) {\rm d}x + C_2$$

- $y^{\prime\prime} = f(y,\space y^\prime)$å‹ï¼ˆä¸æ˜¾å«$x$ï¼‰

ä½œä»£æ¢$y^\prime = P(y)$ï¼Œåˆ™$y^{\prime\prime} = \frac{{\rm d}P}{{\rm d}y} P$ï¼ŒåŸæ–¹ç¨‹åŒ–ä¸ºä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$P \frac{{\rm d}P}{{\rm d}y} = f(y,\space P)$$
å®ƒæ˜¯å…³äº$P(y)$çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œè®¾é€šè§£ä¸º$P = P(y,\space C_1)$ï¼Œå¾—
$$\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = P(y,\space C_1)$$
åˆ†ç¦»å˜é‡ï¼Œè§£å¾—åŸæ–¹ç¨‹é€šè§£ä¸º
$$y = y(x,\space C_1,\space C_2)$$

### 11.3.2 äºŒé˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

**äºŒé˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼šæœªçŸ¥å‡½æ•°åŠå…¶ä¸€é˜¶ã€äºŒé˜¶å¯¼æ•°å‡ä¸ºä¸€æ¬¡çš„äºŒé˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸º
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = f(x)$$
å¦‚æœ$f(x) \equiv 0$ï¼Œæ–¹ç¨‹å˜ä¸º
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = 0$$
ç§°ä¸º**äºŒé˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼Œç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œå¦‚æœ$P_1(x)$ï¼Œ$P_2(x)$åˆ†åˆ«ä¸ºå¸¸æ•°$p$ï¼Œ$q$ï¼Œæ–¹ç¨‹å˜ä¸º
$$y^{\prime\prime} + p y^\prime + q y = f(x),\quad y^{\prime\prime} + p y^\prime + q y = 0$$
åˆ†åˆ«ç§°ä¸º**äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ã€**äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ã€‚

ğŸ”” äºŒé˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ€§è´¨ï¼š

- è®¾$y_1(x)$ï¼Œ$y_2(x)$ä¸ºäºŒé˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼ˆ\*ï¼‰
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = 0$$
çš„ä¸¤ä¸ªè§£ï¼Œåˆ™å®ƒä»¬çš„çº¿æ€§ç»„åˆ$y(x) = C_1 y_1(x) + C_2 y_2(x)$ä¹Ÿä¸ºè§£ã€‚
- çº¿æ€§æ— å…³ï¼šå¦‚æœ$\frac{y_1(x)}{y_2(x)}$ä¸æ’ç­‰äºéé›¶å¸¸æ•°ï¼Œåˆ™ç§°$y_1(x)$ä¸$y_2(x)$çº¿æ€§æ— å…³ã€‚
åœ¨ä¸Šä¸€æ¡æ€§è´¨çš„å‰æä¸‹ï¼Œå¦‚æœ$y_1(x)$ä¸$y_2(x)$çº¿æ€§æ— å…³ï¼Œåˆ™åˆ™å®ƒä»¬çš„çº¿æ€§ç»„åˆ$y(x) = C_1 y_1(x) + C_2 y_2(x)$ä¸ºé€šè§£ã€‚
- è®¾$y_1(x)$ä¸ºäºŒé˜¶éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = f(x)$$
çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ï¼Œ$y_2(x)$ä¸ºå…¶ç›¸åº”é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = 0$$
çš„é€šè§£ï¼Œåˆ™
$$Y(x) = y_1(x) + y_2(x)$$
ä¸ºåŸæ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ã€‚
- è®¾$y_1(x)$ï¼Œ$y_2(x)$åˆ†åˆ«ä¸ºæ–¹ç¨‹
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = f_1(x)$$
åŠ
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = f_2(x)$$
çš„è§£ï¼Œåˆ™
$$Y(x) = y_1(x) + y_2(x)$$
ä¸ºæ–¹ç¨‹
$$y^{\prime\prime} + P_1(x)y^\prime + P_2(x)y = f_1(x) + f_2(x)$$
çš„è§£ã€‚

### 11.3.3 äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼šè§11.3.2 äºŒé˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

ğŸ“ è§£æ³•ï¼š

- äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**ï¼šæ–¹ç¨‹
$$\lambda^2 + p \lambda + q = 0$$
ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹$y^{\prime\prime} + p y^\prime + q y = 0$çš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼Œå…¶æ ¹ç§°ä¸º**ç‰¹å¾æ ¹**ã€‚
ç‰¹å¾æ ¹çš„æƒ…å†µï¼š

- ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æœ‰ä¸¤ä¸ªä¸ç­‰å®æ ¹ï¼ˆå³$p^2 - 4 q > 0$ï¼‰ï¼Œé€šè§£ä¸º
$$y = C_1 e^{\lambda_1 x} + C_2 e^{\lambda_2 x}$$
- ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æœ‰ä¸¤ä¸ªç›¸ç­‰å®æ ¹ï¼ˆå³$p^2 - 4 q = 0$ï¼‰ï¼Œé€šè§£ä¸º
$$y = C_1 e^{\lambda_1 x} + C_2 x e^{\lambda_1 x}$$
- ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æœ‰ä¸¤ä¸ªå…±è½­å¤æ ¹ï¼ˆå³$p^2 - 4 q < 0$ï¼‰ï¼Œé€šè§£ä¸º
$$y = e^{\alpha x} (A_1 \cos \beta x + A_2 \sin \beta x)$$
å…¶ä¸­ï¼Œ
$$\alpha = - \frac{p}{2},\quad \beta = \frac{\sqrt{4 q - p^2}}{2}$$

- äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ = å…¶ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ + å¯¹åº”çš„é½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ã€‚
è®¾æ–¹ç¨‹å³ç«¯çš„å½¢å¼ä¸º
$$f(x) = P_m(x) e^{r x}$$
ç‰¹è§£çš„å½¢å¼ä¸º
$$Y(x) = x^k \cdot e^{r x} \cdot Q_m(x)$$
åˆ†åˆ«æ±‚è§£$k$ï¼Œ$e^{r x}$ï¼Œ$Q_m(x)$åå¾—å‡ºç‰¹è§£ï¼š

- $k$çš„å–å€¼ä¸$r$æœ‰å…³ï¼š
	- $r$ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ï¼Œ$k = 0$ã€‚
	- $r$æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„å•æ ¹ï¼Œ$k = 1$ã€‚
	- $r$æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„é‡æ ¹ï¼Œ$k = 2$ã€‚
- $e^{r x}$å³ä¸º$f(x)$ä¸­çš„$e^{r x}$ã€‚
- $Q_m(x)$å¯¹åº”$P_m(x)$ä¸­çš„å„å¤šæ¬¡é¡¹ç»“åˆ$x^k$è®¾å‡ºï¼ˆä¾‹å¦‚ï¼Œ$f(x) = (3 x^2 + 2 x + 1) e^{r x}$ï¼Œè®¾å‡º$Q_m(x) = (a x^2 + b x + c$ï¼‰ï¼Œå°†$x^k \cdot Q_m(x)$è®°ä¸º$Q$ï¼Œä»£å…¥æ–¹ç¨‹ï¼š
	- $r$ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ï¼Œ$Q^{\prime\prime} + (2 r + p) Q^\prime + (r^2 + p r + q) Q = P_m(x)$ã€‚
	- $r$æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„å•æ ¹ï¼Œ$Q^{\prime\prime} + (2 r + p) Q^\prime = P_m(x)$ã€‚
	- $r$æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„é‡æ ¹ï¼Œ$Q^{\prime\prime} = P_m(x)$ã€‚
	æ¯”è¾ƒç³»æ•°æ±‚å¾—$Q_m(x)$ä¸­çš„å„ç³»æ•°$A_i$ã€‚