## 6.1 çŸ¢é‡åŠçŸ¢é‡çš„è¿ç®—

### 6.1.5 çŸ¢é‡ç§¯

**çŸ¢é‡ç§¯**ï¼šä¸¤çŸ¢é‡${\bf{a}}$ä¸${\bf{b}}$çš„çŸ¢é‡ç§¯${\bf{a}} \times {\bf{b}}$ä¸ºä¸€ä¸ªçŸ¢é‡ï¼Œå…¶æ–¹å‘éµå¾ªå³æ‰‹å®šåˆ™ï¼ˆå››æŒ‡ç”±å‰è€…æ–¹å‘è½¬å‘åè€…æ–¹å‘æ—¶æ‹‡æŒ‡æ‰€æŒ‡çš„æ–¹å‘ï¼Œå‚ç›´äºäºŒè€…æ‰€åœ¨çš„å¹³é¢ï¼‰ï¼Œå…¶å¤§å°ä¸º
$$\lvert {\bf{a}} \times {\bf{b}} \rvert = \lvert {\bf{a}} \rvert \lvert {\bf{b}} \rvert \sin \theta$$
å…¶ä¸­$\theta = <{\bf{a}},\space {\bf{b}}>$ã€‚

- ${\bf{a}} \times {\bf{b}} = - {\bf{b}} \times {\bf{a}}$
- ${\bf{a}} \times {\bf{a}} = {\bf{0}}$

ğŸ›¡ ä¸¤çŸ¢é‡${\bf{a}}$ä¸${\bf{b}}$å¹³è¡Œ$\iff$${\bf{a}} \times {\bf{b}} = {\bf{0}}$ã€‚

ğŸ””

- çŸ¢é‡ç§¯ä¸ä¸¤ç§¯é¡¹å‚ç›´ï¼šä¸¤å¹³é¢$\pi_1$ä¸$\pi_2$ç›¸äº¤äºç›´çº¿$l$ï¼Œåˆ™${\bf{l}} = {\bf{n_1}} \times {\bf{n_2}}$ï¼ˆ${\bf{l}}$ä¸${\bf{n_1}}$ã€${\bf{n_2}}$å‡å‚ç›´ï¼Œå¯ç”±çŸ¢é‡ç§¯æ±‚å¾—ï¼‰ã€‚
- çŸ¢é‡ç§¯æ„ä¹‰ï¼š${\bf{a}} \times {\bf{b}}$çš„æ¨¡åœ¨å¤§å°ä¸Šç­‰äº${\bf{a}}$ä¸${\bf{b}}$æ„æˆçš„å¹³è¡Œå››è¾¹å½¢é¢ç§¯ã€‚

### 6.1.6 æ··åˆç§¯

**æ··åˆç§¯**ï¼šä¸‰çŸ¢é‡${\bf{a}}$ï¼Œ${\bf{b}}$ï¼Œ${\bf{c}}$çš„æ··åˆç§¯$({\bf{a}} \times {\bf{b}}) \cdot {\bf{c}}$ä¸ºä¸€ä¸ªæ ‡é‡ï¼Œè®°ä½œ$[{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}]$ï¼Œå…¶å€¼ä¸º
$$[{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = \lvert {\bf{a}} \times {\bf{b}} \rvert \lvert {\bf{c}} \rvert \cos \theta$$
å…¶ä¸­$\theta = <{\bf{a}} \times {\bf{b}},\space {\bf{c}}>$ã€‚

- $[{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = [{\bf{b}},\space {\bf{c}},\space {\bf{a}}] = [{\bf{c}},\space {\bf{a}},\space {\bf{b}}]$ï¼ˆè½®æ¢æ€§ï¼‰
- $[{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = - [{\bf{b}},\space {\bf{a}},\space {\bf{c}}] = - [{\bf{c}},\space {\bf{b}},\space {\bf{a}}] = - [{\bf{a}},\space {\bf{c}},\space {\bf{b}}]$ï¼ˆå¯¹æ¢å˜å·ï¼‰
- $[k {\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = [{\bf{a}},\space k {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = [{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space k {\bf{c}}] = k [{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}]$
- $[{\bf{a_1}} + {\bf{a_2}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = [{\bf{a_1}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] + [{\bf{a_2}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}]$

ğŸ›¡ ä¸‰çŸ¢é‡å…±é¢çš„å……è¦æ¡ä»¶ï¼šä¸‰çŸ¢é‡${\bf{a}}$ï¼Œ${\bf{b}}$ï¼Œ${\bf{c}}$å…±é¢çš„å……è¦æ¡ä»¶ä¸º$[{\bf{a}},\space {\bf{b}},\space {\bf{c}}] = 0$ã€‚

## 6.3 å¹³é¢ä¸ç›´çº¿

### 6.3.1 å¹³é¢æ–¹ç¨‹

- **ç‚¹æ³•å¼**
$$A (x - x_0) + B (y - y_0) + C (z - z_0) = 0$$
çŸ¢é‡${\bf{n}} = (A,\space B,\space C)$ä¸ºå¹³é¢çš„**æ³•çŸ¢é‡**ã€‚
- **æˆªè·å¼**
$$\frac{x}{a} + \frac{y}{b} + \frac{z}{c} = 1$$
- **ä¸€èˆ¬å¼**
$$A x + B y + C z + D = 0$$
$D = 0$æ—¶ï¼Œå¹³é¢è¿‡åŸç‚¹ï¼›$A = 0$ / $B = 0$ / $C = 0$æ—¶ï¼Œå¹³é¢åˆ†åˆ«å¹³è¡Œäº$x$è½´ / $y$è½´ / $z$è½´ã€‚

### 6.3.2 ç›´çº¿æ–¹ç¨‹

- **ç‚¹å‘å¼**ï¼ˆ**å¯¹ç§°å¼**/**æ ‡å‡†å¼**ï¼‰
$$\frac{x - x_0}{m} = \frac{y - y_0}{n} = \frac{z - z_0}{p}$$
çŸ¢é‡${\bf{l}} = (m,\space n,\space p)$ä¸ºç›´çº¿çš„**æ–¹å‘çŸ¢é‡**ã€‚
- **å‚æ•°å¼**
$$\left\{\begin{array}{rcl} x = m t + x_0 \\ y = n t + y_0 \\ z = p t + z_0 \end{array}\right.\space$$
- **ä¸€èˆ¬å¼**/**äº¤é¢å¼**
$$\left\{\begin{array}{rcl} A_1 x + B_1 y + C_1 z + D_1 = 0 \\ A_2 x + B_2 y + C_2 z + D_2 = 0 \end{array}\right.$$
- **ä¸¤ç‚¹å¼**
$$\frac{x - x_1}{x_2 - x_1} = \frac{y - y_1}{y_2 - y_1} = \frac{z - z_1}{z_2 - z_1}$$
### 6.3.3 ç‚¹åˆ°å¹³é¢ä¸ç‚¹åˆ°ç›´çº¿çš„è·ç¦»

ğŸ“ ç‚¹åˆ°å¹³é¢çš„è·ç¦»

å¹³é¢$\pi: A x + B y + C z + D = 0$ï¼Œ$M(x_0,\space y_0,\space z_0)$åˆ°$\pi$è·ç¦»ä¸º
$$d = \frac{\lvert A x_0 + B y_0 + C z_0 + D \rvert}{\sqrt{A^2 + B^2 + C^2}}$$

ğŸ“ ç‚¹åˆ°ç›´çº¿çš„è·ç¦»

ç›´çº¿$l: \frac{x - x_1}{m} = \frac{y - y_1}{n} = \frac{z - z_1}{p}$ï¼Œ$l$å¤–ä¸€ç‚¹$M_0(x_0,\space y_0,\space z_0)$ï¼Œ$l$ä¸Šä¸€ç‚¹$M_1(x_1,\space y_1,\space z_1)$ï¼Œ$l$çš„æ–¹å‘çŸ¢é‡${\bf{l}} = (m,\space n,\space p)$ï¼Œ$M_0$åˆ°$l$è·ç¦»ä¸º
$$d = \frac{\lvert {\bf{l}} \times \overrightarrow{M_1M_0} \rvert}{\lvert {\bf{l}} \rvert}$$

### 6.3.4 ä¸¤å¹³é¢ã€ä¸¤ç›´çº¿åŠå¹³é¢ä¸ç›´çº¿çš„ä½ç½®å…³ç³»

ğŸ“ è®¾æœ‰ä¸¤å¹³é¢$\pi_1: A_1 x + B_1 y +C_1 z + D_1 = 0$ï¼Œ$\pi_2: A_2 x + B_2 y +C_2 z + D_2 = 0$ï¼Œåˆ™æœ‰

- $\pi_1$ä¸$\pi_2$å¹³è¡Œ$\iff$$\frac{A_1}{A_2} = \frac{B_1}{B_2} = \frac{C_1}{C_2} \neq \frac{D_1}{D_2}$
- $\pi_1$ä¸$\pi_2$ç›¸äº¤$\iff$$A_1 : B_1 : C_1 \neq A_2 : B_2 : C_2$
- $\pi_1$ä¸$\pi_2$å‚ç›´$\iff$$A_1 A_2 + B_1 B_2 + C_1 C_2 = 0$ï¼ˆå³${\bf{n_1}} \cdot {\bf{n_2}} = 0$ï¼‰

**å¹³é¢æŸæ–¹ç¨‹**ï¼šå¯¹ç›´çº¿$l$çš„äº¤é¢å¼æ–¹ç¨‹
$$\left\{\begin{array}{rcl} A_1 x + B_1 y + C_1 z + D_1 = 0 \\ A_2 x + B_2 y + C_2 z + D_2 = 0 \end{array}\right.$$
æ–¹ç¨‹
$$A_1 x + B_1 y + C_1 z + D_1 + \lambda (A_2 x + B_2 y + C_2 z + D_2) = 0$$
ç§°ä¸ºè¿‡ç›´çº¿$l$çš„å¹³é¢æŸæ–¹ç¨‹ã€‚

## 6.4 æ›²é¢ä¸æ›²çº¿

### 6.4.1 æ›²é¢æ–¹ç¨‹

ğŸ“ æ±‚è§£äºŒå…ƒæ›²çº¿ç»•åæ ‡è½´æ—‹è½¬å½¢æˆçš„æ›²é¢æ–¹ç¨‹$S$

- æ¯çº¿$f(x,\space y) = 0$
	- ç»•$x$è½´ï¼š$S:\space f(x,\space \pm \sqrt{y^2 + z^2}) = 0$
	- ç»•$y$è½´ï¼š$S:\space f(\pm \sqrt{x^2 + z^2},\space y) = 0$
- ä½™ä¸‹åŒç†ï¼šç»•è°è°ä¸å˜ã€‚

**æŸ±é¢**ï¼šç›´çº¿ä¸æŸä¸€å®šæ›²çº¿ç›¸äº¤ï¼Œå¹¶æ²¿æ­¤æ›²çº¿å¹³è¡Œç§»åŠ¨çš„è½¨è¿¹ã€‚è¯¥åŠ¨ç›´çº¿ç§°ä¸ºæŸ±é¢çš„**æ¯çº¿**ï¼Œè¯¥å®šæ›²çº¿ç§°ä¸ºæŸ±é¢çš„**å‡†çº¿**ã€‚

- æŸ±é¢$f(x,\space y) = 0$ï¼šå‡†çº¿ä¸º$xOy$é¢ä¸Šçš„æ›²çº¿$f(x,\space y)$ï¼Œæ¯çº¿ä¸ºå¹³è¡Œäº$z$è½´çš„ç›´çº¿ã€‚
- ä½™ä¸‹åŒç†ã€‚

### 6.4.2 æ›²çº¿æ–¹ç¨‹

- **ä¸€èˆ¬å¼**/**äº¤é¢å¼**
$$\left\{\begin{array}{rcl} F(x,\space y,\space z) = 0 \\ G(x,\space y,\space z) = 0 \end{array}\right.\space$$
- **å‚æ•°å¼**
$$\left\{\begin{array}{rcl} x = f(t) \\ y = g(t) \\ z = h(t) \end{array}\right.\space$$

### 6.4.3 æŠ•å½±æ›²çº¿

ğŸ“ æ±‚æ›²é¢$S:\space \left\{\begin{array}{rcl} F(x,\space y,\space z) = 0 \\ G(x,\space y,\space z) = 0 \end{array}\right.\space$åœ¨åæ ‡å¹³é¢ä¸Šçš„æŠ•å½±æ›²çº¿æ–¹ç¨‹

- å‘$xOy$é¢ï¼ˆ$z = 0$ï¼‰æŠ•å½±ï¼šå¯¹$F$ï¼Œ$G$åˆ†åˆ«æ¶ˆå»$z$ï¼Œå¾—$H(x,\space y) = 0$ï¼ŒæŠ•å½±æ›²çº¿$l:\space H(x,\space y) = 0,\space z = 0$ã€‚
- ä½™ä¸‹åŒç†ï¼šæŠ•å‘å“ªä¸ªåæ ‡å¹³é¢ï¼Œå°±æ¶ˆå»ç¬¬ä¸‰ä¸ªåˆ†é‡ã€‚

## 6.5 äºŒæ¬¡æ›²é¢çš„æ ‡å‡†å‹

### 6.5.2 äºŒæ¬¡æ›²é¢çš„æ ‡å‡†å‹

- æ¤­åœ†é”¥é¢
$$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 0$$
- æ¤­åœ†æŠ›ç‰©é¢
$$\frac{x^2}{2 p} + \frac{y^2}{2 q} = z(p,\space qåŒå·)$$
- åŒæ›²æŠ›ç‰©é¢
$$\frac{x^2}{2 p} - \frac{y^2}{2 q} = z(p,\space qåŒå·)$$
- æ¤­çƒé¢ï¼ˆ0é¡¹ä¸ºè´Ÿï¼‰
$$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$$
- å•å¶åŒæ›²é¢ï¼ˆ1é¡¹ä¸ºè´Ÿï¼‰
$$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1$$
- åŒå¶åŒæ›²é¢ï¼ˆ2é¡¹ä¸ºè´Ÿï¼‰
$$\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1$$
- æ¤­åœ†æŸ±é¢
$$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$$
- åŒæ›²æŸ±é¢
$$\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$$
- æŠ›ç‰©æŸ±é¢
$$x^2 = 2 p y$$
ä»¥ä¸Šï¼Œ$a = b$æ—¶ä¸ºç›¸åº”çš„â€œæ­£â€æ›²é¢ï¼ˆå¦‚æ¤­åœ†é”¥é¢ï¼Œ$a = b$æ—¶ä¸ºåœ†é”¥é¢$x^2 + y^2 = z^2$ï¼‰ã€‚