## 7.1 å¤šå…ƒå‡½æ•°

### 7.1.2 äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„æé™ä¸è¿ç»­

#### 7.1.2.1 äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„æé™

å¦‚æœç‚¹$(x,\space y)$æ²¿ä¸åŒçš„è½¨è¿¹è¶‹äºå®šç‚¹$(x_0,\space y_0)$æ—¶ï¼Œå‡½æ•°çš„æé™å–å€¼ä¸åŒï¼Œåˆ™åœ¨è¯¥ç‚¹å¤„æé™ä¸å­˜åœ¨ã€‚

### 7.1.3 åå¯¼æ•°

#### 7.1.3.3 é«˜é˜¶åå¯¼æ•°

äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„äºŒé˜¶åå¯¼æ•°å…±4ä¸ªï¼š
$$\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} = z_{xx}^{\prime\prime},\space \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = z_{xy}^{\prime\prime},\space \frac{\partial^2 z}{\partial y \partial x} = z_{yx}^{\prime\prime},\space \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = z_{yy}^{\prime\prime}$$
å…¶ä¸­ï¼Œ$z_{xx}^{\prime\prime}$ï¼Œ$z_{yy}^{\prime\prime}$ç§°ä¸ºäºŒé˜¶çº¯åå¯¼æ•°ï¼Œ$z_{xy}^{\prime\prime}$ï¼Œ$z_{yx}^{\prime\prime}$ç§°ä¸ºäºŒé˜¶æ··åˆåå¯¼æ•°ã€‚

ğŸ›¡ è‹¥å‡½æ•°$f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$P(x_0,\space y_0)$çš„é‚»åŸŸ$G$å†…æœ‰è¿ç»­çš„äºŒé˜¶åå¯¼æ•°$f_{xy}^{\prime\prime}(x,\space y)$ä¸$f_{yx}^{\prime\prime}(x,\space y)$ï¼Œåˆ™$f_{xy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) = f_{yx}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0)$ã€‚

### 7.1.4 å…¨å¾®åˆ†

#### 7.1.4.1 å…¨å¾®åˆ†çš„å®šä¹‰

**å…¨å¢é‡**ï¼šäºŒå…ƒå‡½æ•°$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,\space y_0)$å¤„çš„å…¨å¢é‡ä¸º
$$\Delta z = f(x_0 + \Delta x,\space y_0 + \Delta y) - f(x_0,\space y_0)$$

**å…¨å¾®åˆ†**ï¼šå¦‚æœå…¨å¢é‡$\Delta z = f(x_0 + \Delta x,\space y_0 + \Delta y) - f(x_0,\space y_0)$å¯ä»¥åˆ†è§£ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†ï¼Œä¸€éƒ¨åˆ†ä¸º$\Delta x$ï¼Œ$\Delta y$çš„çº¿æ€§ç»„åˆ$A \Delta x + B \Delta y$ï¼ˆ$A$ï¼Œ$B$ä»…ä¸$x$ï¼Œ$y$ç›¸å…³ï¼Œè€Œä¸$\Delta x$ï¼Œ$\Delta y$æ— å…³ï¼‰ï¼Œå¦ä¸€éƒ¨åˆ†ä¸ºæ¯”$\rho = \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} \to 0$æ›´é«˜é˜¶çš„æ— ç©·å°é‡$o(\rho)$ï¼Œåˆ™å°†çº¿æ€§ä¸»éƒ¨$A \Delta x + B \Delta y$ç§°ä¸º$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,\space y_0)$å¤„çš„å…¨å¾®åˆ†ï¼Œè®°ä¸º
$${\rm d}z = A \Delta x + B \Delta y$$
$$\Delta z = {\rm d}z + o(\rho)$$

ğŸ›¡ è‹¥$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,\space y_0)$å¤„å¯å¾®ï¼Œåˆ™$z$åœ¨$(x_0,\space y_0)$çš„å„åå¯¼æ•°éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œä¸”
$${\rm d}z = f_x^\prime(x_0,\space y_0) {\rm d}x + f_y^\prime(x_0,\space y_0) {\rm d}y$$

ğŸ›¡ è‹¥$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,\space y_0)$çš„æŸä¸€é‚»åŸŸå†…åå¯¼æ•°$f_x^\prime(x_0,\space y_0)$ï¼Œ$f_y^\prime(x_0,\space y_0)$å­˜åœ¨ä¸”è¿ç»­ï¼Œåˆ™$z$åœ¨$(x_0,\space y_0)$å¯å¾®ã€‚

å¯å¾®ä¸å¯å¯¼ã€è¿ç»­çš„å…³ç³»ï¼š

- åå¯¼è¿ç»­$\implies$å¯å¾®
- å¯å¾®$\implies$å¯åå¯¼
- å¯å¾®$\implies$è¿ç»­

#### 7.1.4.2 å…¨å¾®åˆ†åœ¨è¿‘ä¼¼è®¡ç®—ä¸­çš„åº”ç”¨

è‹¥å‡½æ•°$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,\space y_0)$å¤„å¯å¾®ï¼Œåˆ™$z$çš„å…¨å¢é‡å¯è¡¨ç¤ºä¸º
$$\Delta z = f_x^\prime(x_0,\space y_0) \Delta x + f_y^\prime(x_0,\space y_0) \Delta y$$
æˆ–
$$f(x_0 + \Delta x,\space y_0 + \Delta y) = f(x_0,\space y_0) + f_x^\prime(x_0,\space y_0) \Delta x + f_y^\prime(x_0,\space y_0) \Delta y$$

### 7.1.5 å¤åˆå‡½æ•°å¾®åˆ†æ³•

$$\frac{\partial f}{\partial v} = \sum_i^n \frac{\partial f}{\partial g_i} \cdot \frac{\partial g_i}{\partial v}$$

### 7.1.6 éšå‡½æ•°çš„å¾®åˆ†æ³•

#### 7.1.6.1 ç”±ä¸€ä¸ªæ–¹ç¨‹ç¡®å®šçš„éšå‡½æ•°

ğŸ›¡ è®¾å‡½æ•°$F(x,\space y)$åœ¨ä»¥ç‚¹$(x_0,\space y_0)$ä¸ºä¸­å¿ƒçš„çŸ©å½¢åŒºåŸŸ$D$å†…æ»¡è¶³ä¸‹åˆ—æ¡ä»¶

- $F_x^\prime(x,\space y)$ä¸$F_y^\prime(x,\space y)$åœ¨$D$å†…è¿ç»­ã€‚
- $F(x_0,\space y_0) = 0$ï¼Œ$F_y^\prime(x_0,\space y_0) \neq 0$ã€‚

åˆ™

- å­˜åœ¨$\delta > 0$ï¼Œåœ¨åŒºé—´$I = (x_0 - \delta,\space x_0 + \delta)$å†…å­˜åœ¨å”¯ä¸€å‡½æ•°$y = f(x)$ï¼Œä½¿$F[x,\space f(x)] \equiv 0$ï¼Œ$f(x_0) = y_0$ã€‚
- $y = f(x)$åœ¨$I$å†…è¿ç»­ã€‚
- $y = f(x)$åœ¨$I$å†…æœ‰è¿ç»­å¯¼æ•°ï¼Œä¸”
$$f^\prime(x) = \frac{\partial y}{\partial x} = - \frac{F_x^\prime}{F_y^\prime}$$

## 7.2 åå¯¼æ•°çš„åº”ç”¨

### 7.2.1 å‡ ä½•åº”ç”¨

#### 7.2.1.1 ç©ºé—´æ›²çº¿çš„åˆ‡çº¿ä¸æ³•å¹³é¢

è®¾ç©ºé—´æ›²çº¿$C$çš„å‚æ•°æ–¹ç¨‹ä¸º
$$x = x(t),\space y = y(t),\space z = z(t)$$

è®¾ç‚¹$P_0(x_0,\space y_0,\space z_0)$ï¼Œ$C$åœ¨$P_0$å¤„çš„ï¼š

- **åˆ‡çº¿æ–¹ç¨‹**ä¸º
$$\frac{x - x_0}{x^\prime(t_0)} = \frac{y - y_0}{y^\prime(t_0)} = \frac{z - z_0}{z^\prime(t_0)}$$
- **åˆ‡å‘é‡**ï¼ˆå³åˆ‡çº¿çš„æ–¹å‘å‘é‡ï¼‰ä¸­çš„ä¸€ä¸ªä¸º
$${\bf{T}} = (x^\prime(t_0),\space y^\prime(t_0),\space z^\prime(t_0))$$
- **æ³•å¹³é¢**ï¼ˆé€šè¿‡$P_0$ä¸”ä¸è¯¥å¤„åˆ‡çº¿å‚ç›´ï¼ˆå³ä»¥${\bf{T}}$ä¸ºæ³•å‘é‡ï¼‰çš„å¹³é¢ï¼‰ä¸º
$$x^\prime(t_0) (x - x_0) + y^\prime(t_0) (y - y_0) + z^\prime(t_0) (z - z_0) = 0$$

#### 7.2.1.2 æ›²é¢çš„åˆ‡å¹³é¢ä¸æ³•çº¿

**åˆ‡å¹³é¢**ï¼šå¦‚æœæ›²é¢ä¸Šè¿‡ç‚¹$P_0$çš„ä»»ä¸€æ›²çº¿$C$çš„åˆ‡çº¿éƒ½åœ¨åŒä¸€å¹³é¢ä¸Šï¼Œåˆ™ç§°è¯¥å¹³é¢ä¸ºæ›²é¢åœ¨$P_0$çš„åˆ‡å¹³é¢ã€‚

**æ³•çº¿**ï¼šè¿‡$P_0$ä¸”ä¸åˆ‡å¹³é¢å‚ç›´çš„ç›´çº¿ç§°ä¸ºæ›²é¢åœ¨$P_0$çš„æ³•çº¿ã€‚

ğŸ›¡ å¦‚æœå‡½æ•°$F(x,\space y,\space z)$åœ¨ç‚¹$P_0(x_0,\space y_0,\space z_0)$å…·æœ‰è¿ç»­çš„åå¯¼æ•°ï¼Œåˆ™æ›²é¢$F(x,\space y,\space z) = 0$åœ¨è¯¥ç‚¹æœ‰åˆ‡å¹³é¢ï¼Œå…¶æ–¹ç¨‹ä¸º
$$F_x^\prime(x_0,\space y_0,\space z_0) (x - x_0) + F_y^\prime(x_0,\space y_0,\space z_0) (y - y_0) + F_z^\prime(x_0,\space y_0,\space z_0) (z - z_0) = 0$$
æ³•çº¿æ–¹ç¨‹ä¸º
$$\frac{x - x_0}{F_x^\prime(x_0,\space y_0,\space z_0)} = \frac{y - y_0}{F_y^\prime(x_0,\space y_0,\space z_0)} = \frac{z - z_0}{F_z^\prime(x_0,\space y_0,\space z_0)}$$

### 7.2.2 æ–¹å‘å¯¼æ•° æ¢¯åº¦

#### 7.2.2.1 æ–¹å‘å¯¼æ•°

**æ–¹å‘å¯¼æ•°**ï¼šå‡½æ•°$z = f(x,\space y)$æ²¿ä»»æ„ç¡®å®šæ–¹å‘çš„å˜åŒ–ç‡ã€‚

è®¾å‡½æ•°$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$P(x,\space y)$çš„æŸé‚»åŸŸæœ‰å®šä¹‰ï¼Œ$l$æ˜¯ä»$P$å¼•å‡ºçš„ä¸€æ¡å°„çº¿ï¼Œ$Q(x + \Delta x,\space y + \Delta y)$æ˜¯$l$ä¸Šä»»æ„ä¸€ç‚¹ï¼Œ$P$ã€$Q$è·ç¦»ä¸º$\rho = \sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2}$ï¼Œå½“$\rho \to 0$æ—¶ï¼Œæ¯”å€¼$\frac{f(x + \Delta x,\space y + \Delta y) - f(x,\space y)}{\rho}$çš„æé™è¡¨ç¤ºå‡½æ•°$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$P$å¤„æ²¿$l$æ–¹å‘çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä½œ
$$\frac{\partial f}{\partial l} = \frac{\partial z}{\partial l} = \underset{\rho \to 0}\lim \frac{f(x + \Delta x,\space y + \Delta y) - f(x,\space y)}{\rho}$$

ğŸ›¡ å¦‚æœå‡½æ•°$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$P(x,\space y)$å¯å¾®ï¼Œåˆ™å…¶åœ¨ç‚¹$P$æ²¿ä»»ä¸€å°„çº¿$l$çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œä¸”
$$\frac{\partial z}{\partial l} = \frac{\partial z}{\partial x} \cos\alpha + \frac{\partial z}{\partial y} \cos\beta$$
ä¸Šå¼ä¸ºæ–¹å‘å¯¼æ•°çš„è®¡ç®—å¼ï¼Œå…¶ä¸­$\cos\alpha$ï¼Œ$\cos\beta$ä¸ºæ–¹å‘$l$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦ã€‚

ğŸ“ æ–¹å‘ä½™å¼¦çš„è®¡ç®—

çŸ¢é‡${\bf{l}} = (a,\space b,\space c)$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦ä¸º
$$\cos \alpha = \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}}\quad \cos \beta = \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}}\quad \cos \gamma = \frac{c}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}}$$

#### 7.2.2.2 æ¢¯åº¦

**ç­‰é‡é¢**ï¼šè®¾$u(x,\space y,\space z)$æ˜¯ä¸€ä¸ªå‡½æ•°ï¼Œå¯¹äºä¸€ä¸ªç¡®å®šçš„å¸¸æ•°$C$ï¼Œæ–¹ç¨‹$u(x,\space y,\space z) = C$åœ¨å‡ ä½•ä¸Šè¡¨ç¤ºä¸€ä¸ªæ›²é¢ï¼Œç§°ä¸ºç­‰é‡é¢ã€‚

**æ¢¯åº¦**ï¼šç§°çŸ¢é‡${\bf{g}} = \frac{\partial u}{\partial x} {\bf{i}} + \frac{\partial u}{\partial y} {\bf{j}} + \frac{\partial u}{\partial z} {\bf{k}}$ä¸ºæ•°é‡å‡½æ•°$u(x,\space y,\space z)$çš„æ¢¯åº¦ï¼Œè®°ä¸º${\bf{grad}}u$(gradient)ï¼Œå³
$${\bf{grad}}u = \frac{\partial u}{\partial x} {\bf{i}} + \frac{\partial u}{\partial y} {\bf{j}} + \frac{\partial u}{\partial z} {\bf{k}}$$
å…¶æ¨¡ä¸º
$$\lvert {\bf{grad}}u \rvert = \sqrt{(\frac{\partial u}{\partial x})^2 + (\frac{\partial u}{\partial y})^2 + (\frac{\partial u}{\partial z})^2}$$

- ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°ä»£æ•°å’Œçš„æ¢¯åº¦ç­‰äºå„è‡ªæ¢¯åº¦çš„ä»£æ•°å’Œï¼Œå³
$${\bf{grad}}(u_1 \pm u_2) = {\bf{grad}}u_1 \pm {\bf{grad}}u_2$$
- ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°ä¹˜ç§¯çš„æ¢¯åº¦ç­‰äºåˆ†åˆ«å–å…¶ä¸­ä¸€ä¸ªæ¢¯åº¦ä¹˜å¦ä¸€ä¸ªå‡½æ•°ä¹‹å’Œï¼Œå³
$${\bf{grad}}(u_1 u_2) = u_1 {\bf{grad}}u_2 + u_2 {\bf{grad}}u_1$$
- å¤åˆå‡½æ•°çš„æ¢¯åº¦ç­‰äºå¤–å±‚å‡½æ•°çš„æ¢¯åº¦ä¹˜å†…å±‚å‡½æ•°ï¼Œå³
$${\bf{grad}}F(u) = F^\prime(u) {\bf{grad}}u$$

ğŸ“ æŒ‡å®šæ–¹å‘ä¸Šæ¢¯åº¦çš„è®¡ç®—

1. ç”±æ¢¯åº¦çš„å®šä¹‰è®¡ç®—å‡º
$${\bf{grad}}u = \frac{\partial u}{\partial x} {\bf{i}} + \frac{\partial u}{\partial y} {\bf{j}} + \frac{\partial u}{\partial z} {\bf{k}}$$
2. å¯¹äºæŒ‡å®šçš„æ–¹å‘${\bf{l}} = (a,\space b,\space c)$ï¼Œç”¨å…¶æ–¹å‘ä½™å¼¦æ›¿æ¢${\bf{i}}$ï¼Œ${\bf{j}}$ï¼Œ${\bf{k}}$
$${\bf{grad}}u = \frac{\partial u}{\partial x} \cos \alpha + \frac{\partial u}{\partial y} \cos \beta + \frac{\partial u}{\partial z} \cos \gamma$$

### 7.2.4 äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„æå€¼

#### 7.2.4.1 åˆ©ç”¨åå¯¼æ•°æ±‚äºŒå…ƒå‡½æ•°çš„æå€¼

ğŸ›¡ å¦‚æœå‡½æ•°$z = f(x,\space y)$çš„åå¯¼æ•°$f_x^\prime(x,\space y)$ï¼Œ$f_y^\prime(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$P(x_0,\space y_0)$å¤„éƒ½å­˜åœ¨ï¼Œä¸”åœ¨$P$å¤„å–å¾—æå€¼ï¼Œåˆ™å¿…æœ‰$f_x^\prime(x_0,\space y_0) = 0$ï¼Œ$f_y^\prime(x_0,\space y_0) = 0$ã€‚

**é©»ç‚¹**ï¼šä½¿$f_x(x_0,\space y_0) = 0$ï¼Œ$f_y(x_0,\space y_0) = 0$åŒæ—¶æˆç«‹çš„ç‚¹$(x_0,\space y_0)$ã€‚

å¯¹äºå¯å¾®å‡½æ•°ï¼Œæå€¼ç‚¹å¿…ä¸ºé©»ç‚¹ï¼Œè€Œé©»ç‚¹ä¸ä¸€å®šä¸ºæå€¼ç‚¹ã€‚ä¾‹å¦‚ï¼Œå‡½æ•°$z = x y$åœ¨åŸç‚¹å¤„çš„å€¼ä¸º$0$ï¼Œä¸”$z_x^\prime = y$ï¼Œ$z_y^\prime = x$åœ¨åŸç‚¹å¤„çš„å€¼ä¸º$0$ï¼Œä½†åœ¨åŸç‚¹çš„ä»»ä¸€é‚»åŸŸå†…ï¼Œ$z$æ—¢å¯æ­£ã€ä¹Ÿå¯è´Ÿï¼Œæ•…åœ¨åŸç‚¹å¤„æ— æå€¼ã€‚

ğŸ›¡ è®¾å‡½æ•°$z = f(x,\space y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,\space y_0)$çš„æŸé‚»åŸŸå†…æœ‰è¿ç»­çš„äºŒé˜¶åå¯¼æ•°ï¼Œä¸”(1)$f_x^\prime(x_0,\space y_0) = 0$ï¼Œ$f_y^\prime(x_0,\space y_0) = 0$ï¼›(2)$[f_{xy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0)]^2 - f_{xx}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) f_{yy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) < 0$ï¼Œåˆ™åœ¨è¯¥ç‚¹å‡½æ•°$z = f(x,\space y)$å–å¾—æå€¼ï¼Œä¸”(1')å½“$f_{xx}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) > 0$ï¼ˆæ­¤æ—¶ä¹Ÿæœ‰$f_{yy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) > 0$ï¼‰æ—¶å–å¾—æå°å€¼ï¼›(2')å½“$f_{xx}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) < 0$ï¼ˆæ­¤æ—¶ä¹Ÿæœ‰$f_{yy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0) < 0$ï¼‰æ—¶å–å¾—æå¤§å€¼ã€‚

ğŸ“ æ±‚äºŒå…ƒå‡½æ•°æå€¼

1. æ±‚åå¯¼æ•°$f_x^\prime(x,\space y)$ï¼Œ$f_y^\prime(x,\space y)$ã€‚
2. è§£æ–¹ç¨‹ç»„ï¼š
$$f_x^\prime(x,\space y) = 0,\space f_y^\prime(x,\space y) = 0$$
å¾—è‹¥å¹²é©»ç‚¹$(x_0,\space y_0)$ã€‚
3. æ±‚æ¯ä¸ªé©»ç‚¹å¤„çš„äºŒé˜¶åå¯¼å€¼ï¼š
$$A = f_{xx}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0),\space B = f_{xy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0),\space C = f_{yy}^{\prime\prime}(x_0,\space y_0)$$
4. ç¡®å®š$B^2 - A C$çš„ç¬¦å·ï¼Œå½“
	1) $B^2 - A C < 0$ï¼Œå–å¾—æå€¼ï¼Œ$A > 0$æ—¶å–å¾—æå°å€¼ï¼Œ$A < 0$æ—¶å–å¾—æå¤§å€¼
	2) $B^2 - A C > 0$ï¼Œä¸å–å¾—æå€¼
	3) $B^2 - A C = 0$ï¼Œä¸èƒ½ç¡®å®šæ˜¯å¦å–å¾—æå€¼ã€‚
5. ï¼ˆå¦‚æœå–å¾—æå€¼ï¼‰å°†$x_0$ï¼Œ$y_0$ä»£å…¥$f(x,\space y)$è§£å‡ºæå€¼ã€‚

#### 7.2.4.2 æ¡ä»¶æå€¼â€”â€”æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•

**æ¡ä»¶æå€¼é—®é¢˜**ï¼šè‡ªå˜é‡å—é™„åŠ æ¡ä»¶çº¦æŸçš„æå€¼é—®é¢˜ã€‚ä¾‹å¦‚ï¼Œæ±‚åŸç‚¹åˆ°æ›²çº¿$\varphi(x,\space y)$çš„æœ€çŸ­è·ç¦»ï¼Œå³æ±‚$d = \sqrt{x^2 + y^2}$ï¼Œä¸è¿‡$x$ï¼Œ$y$å—æ¡ä»¶$\varphi(x,\space y) = 0$çš„çº¦æŸã€‚

æ¡ä»¶æå€¼é—®é¢˜ç†è®ºä¸Šå¯ä»¥åŒ–ä¸ºæ— æ¡ä»¶æå€¼é—®é¢˜è§£å†³ï¼Œä¾‹å¦‚ç›®æ ‡å‡½æ•°ä¸º$z = f(x,\space y)$ï¼Œçº¦æŸæ¡ä»¶ä¸º$\varphi(x,\space y) = 0$ï¼Œå¯ç”±$\varphi(x,\space y) = 0$è§£å‡º$y = \psi(x)$ï¼Œä»£å…¥$z = f(x,\space y)$ï¼Œå†ç”¨ä¸€å…ƒå‡½æ•°æ±‚æå€¼çš„æ–¹æ³•è®¡ç®—ã€‚ä½†æœ‰æ—¶æ— æ³•ç”±$\varphi(x,\space y) = 0$è§£å‡º$y = \psi(x)$çš„è¡¨è¾¾å¼ï¼Œæ­¤æ—¶éœ€ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•æ±‚è§£ã€‚

ğŸ“ æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥æ•°ä¹˜æ³•

1. æ±‚å‡½æ•°$f(x,\space y)$åœ¨æ¡ä»¶$\varphi(x,\space y) = 0$é™åˆ¶ä¸‹çš„æå€¼ï¼Œå¯ç”¨ä¸€å¸¸æ•°$\lambda$ä¹˜$\varphi(x,\space y)$åä¸$f(x,\space y)$ç›¸åŠ ï¼Œå¾—**æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å‡½æ•°**
$$F(x,\space y) = f(x,\space y) + \lambda \varphi(x,\space y)$$
2. å†™å‡º$F(x,\space y)$æ— æ¡ä»¶æå€¼çš„å¿…è¦æ¡ä»¶ä¸º
$$F_x^\prime(x,\space y) = 0,\space F_y^\prime(x,\space y) = 0$$
å³
$$f_x^\prime(x,\space y) + \lambda \varphi_x^\prime(x,\space y) = 0,\space f_y^\prime(x,\space y) + \lambda \varphi_y^\prime(x,\space y) = 0$$
3. å°†æ­¤æ–¹ç¨‹ç»„ä¸$\varphi(x,\space y) = 0$è”ç«‹ï¼Œè§£å¾—$x$ï¼Œ$y$ï¼Œ$(x,\space y)$å³ä¸ºé©»ç‚¹åæ ‡ï¼Œè‡³äºæ˜¯å¦ä¸ºæå€¼ç‚¹ï¼Œåœ¨å®é™…é—®é¢˜ä¸­å¾€å¾€å¯ä»¥æ ¹æ®ç‰©ç†å’Œå‡ ä½•èƒŒæ™¯å¾—å‡ºç»“è®ºã€‚