# 1. çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„

## 1.1 çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ é«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ³•ä¸çŸ©é˜µ

**ç³»æ•°çŸ©é˜µ**ï¼šä¸€ä¸ªçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„å„å˜é‡çš„ç³»æ•°æŒ‰ç…§å…¶åœ¨æ–¹ç¨‹ç»„ä¸­çš„ä½ç½®æ„æˆçš„çŸ©é˜µã€‚

**å¢å¹¿çŸ©é˜µ**ï¼šä¸€ä¸ªçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„å„å˜é‡çš„ç³»æ•°åŠå¸¸æ•°é¡¹æŒ‰ç…§å…¶åœ¨æ–¹ç¨‹ç»„ä¸­çš„ä½ç½®æ„æˆçš„çŸ©é˜µã€‚

## 1.2 è¡ŒåŒ–ç®€ä¸é˜¶æ¢¯å½¢çŸ©é˜µ è§£çš„å­˜åœ¨æ€§ä¸å”¯ä¸€æ€§

**é˜¶æ¢¯å½¢çŸ©é˜µ**ï¼šå…·æœ‰ä»¥ä¸‹ç‰¹ç‚¹çš„çŸ©é˜µâ€”â€”

- æ‰€æœ‰éé›¶è¡Œå‡åœ¨é›¶è¡Œä¹‹ä¸Šï¼Œ
- æ¯ä¸€è¡Œéé›¶é¦–å…ƒæ‰€åœ¨çš„åˆ—éƒ½åœ¨ä¸Šä¸€è¡Œéé›¶é¦–å…ƒæ‰€åœ¨åˆ—çš„å³ä¾§ã€‚

**è¡Œæœ€ç®€å½¢çŸ©é˜µ**ï¼šå…·æœ‰ä»¥ä¸‹ç‰¹ç‚¹çš„é˜¶æ¢¯å½¢çŸ©é˜µâ€”â€”

- éé›¶è¡Œä¸­çš„éé›¶é¦–å…ƒå‡ä¸º1ï¼Œ
- æ¯ä¸ªéé›¶é¦–å…ƒåœ¨å…¶æ‰€åœ¨çš„åˆ—ä¸­æ˜¯å”¯ä¸€çš„éé›¶å…ƒç´ ã€‚

**åŸºæœ¬å˜é‡**ï¼šä¸é˜¶æ¢¯å‹çŸ©é˜µçš„ä¸»å…ƒä½ç½®å¯¹åº”çš„å˜é‡ï¼Œå€¼å¯ä»¥å”¯ä¸€åœ°æ˜¾å¼è¡¨ç¤ºã€‚

**è‡ªç”±å˜é‡**ï¼šä¸å¯¹åº”ä¸»å…ƒä½ç½®çš„å˜é‡ï¼Œå€¼å¯ä»¥ä»»å–ã€‚

ğŸ›¡ ä¸€ä¸ªçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„æœ‰è§£$\iff$ç³»æ•°çŸ©é˜µä¸å¢å¹¿çŸ©é˜µä¸»å…ƒåˆ—æ•°ç›¸åŒã€‚

# 2. çŸ©é˜µä»£æ•°

ğŸ“ ç‰¹æ®Šæ–¹é˜µçš„å·¦/å³ä¹˜

- å¯¹è§’é˜µ$(a_i)_{ii}$...
	- å·¦ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„è¡Œ$i$ä¹˜ä»¥$a_i$ã€‚
	- å³ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„åˆ—$i$ä¹˜ä»¥$a_i$ã€‚
- åˆç­‰é˜µ...
	- $P(i,\space j)$...
		- å·¦ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„è¡Œ$i$ã€è¡Œ$j$äº¤æ¢ã€‚
		- å³ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„åˆ—$i$ã€åˆ—$j$äº¤æ¢ã€‚
	- $P(i(k))$...
		- å·¦ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„è¡Œ$i$ä¹˜ä»¥$k$ã€‚
		- å³ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„åˆ—$i$ä¹˜ä»¥$k$ã€‚
	- $P(i,\space j(k))$...
		- å·¦ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„è¡Œ$i$åŠ ä¸Š(è¡Œ$j \times k$)ã€‚
		- å³ä¹˜$A$ï¼šå°†$A$çš„åˆ—$j$åŠ ä¸Š(åˆ—$i \times k$)ã€‚

# 3. è¡Œåˆ—å¼

## 3.1 æ–¹é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼

**ä½™å­å¼**è®°ä¸º$M_{ij}$ï¼Œ**ä»£æ•°ä½™å­å¼**è®°ä¸º$A_{ij}$ã€‚

ğŸ“ ä¸‰è§’é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼ = ä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ä¹˜ç§¯ã€‚

ğŸ”” è®¾$A_{n \times n}$ï¼Œåˆ™$\lvert A^T \rvert = \lvert A \rvert$ã€‚

ğŸ”” è®¾$A$å¯é€†ï¼Œåˆ™$\lvert A^{-1} \rvert = \frac{1}{\lvert A \rvert}$ã€‚

ğŸ›¡ è‹¥è¡Œåˆ—å¼$A$ä¸­æŸä¸€è¡Œ/åˆ—çš„å…ƒç´ å¯è¡¨ç¤ºä¸ºä¸¤é¡¹ä¹‹å’Œï¼Œä¾‹å¦‚ç¬¬$i$è¡Œ/åˆ—
$$a_{ij} = b_{ij} + c_{ij}$$
åˆ™$\lvert A \rvert$ç­‰äºä¸¤ä¸ªè¡Œåˆ—å¼ä¹‹å’Œï¼Œè¿™ä¸¤ä¸ªè¡Œåˆ—å¼é™¤ç¬¬$i$è¡Œ/åˆ—åˆ†åˆ«ä¸º$b_{ij}$ä¸$c_{ij}$å¤–ï¼Œå…¶ä½™å…ƒç´ éƒ½ä¸$A$ç›¸åŒã€‚

## 3.2 è¡Œåˆ—å¼çš„ä¸»è¦æ€§è´¨

ğŸ›¡ è®¾$A$ä¸º$n$é˜¶æ–¹é˜µï¼Œåˆ™
$$\sum_{r = 1}^n a_{ir} A_{jr} = \left\{\begin{array}{rcl} \lvert A \rvert & i = j \\ 0 & i \neq j \end{array}\right.$$

ğŸ›¡ å¯¹è¡Œåˆ—å¼$\lvert A \rvert$ï¼Œ

- äº¤æ¢ä¸¤è¡Œ/åˆ—ï¼Œ$\lvert A \rvert^\prime = - \lvert A \rvert$ã€‚
- æŸè¡Œ/åˆ—ä¹˜ä»¥ä¸€å¸¸æ•°$k$ï¼Œ$\lvert A \rvert^\prime = k \lvert A \rvert$ã€‚
	- å› æ­¤ï¼Œå¯¹$A_{n \times n}$ï¼Œ$\lvert k A \rvert = k^n \lvert A \rvert$ã€‚
- å°†æŸè¡Œ/åˆ—çš„å¸¸æ•°$k$å€åŠ åˆ°å…¶ä»–è¡Œ/åˆ—ä¸Šï¼Œ$\lvert A \rvert^\prime = \lvert A \rvert$ã€‚

ğŸ“ è®¾$A_{m \times n}$ï¼Œ$B_{n \times m}$ï¼Œå½“$m > n$æ—¶ï¼Œ$\lvert A B \rvert = 0$ã€‚

**èŒƒå¾·è’™å¾·è¡Œåˆ—å¼**ï¼š
$$V(x_1,\space x_2,\space \ldots,\space x_n):\space r_i = x_1^{i - 1}\space \ldots\space x_n^{i - 1}$$
$$\lvert V \rvert = \prod_{1 \leqslant j < i \leqslant n}\space (x_i - x_j)$$

## 3.3 è¡Œåˆ—å¼çš„åº”ç”¨

**ä¼´éšçŸ©é˜µ**ï¼š$A A^* = A^* A = \lvert A \rvert E$ï¼Œ$A^{-1} = \frac{1}{\lvert A \rvert} A^*$ã€‚

ä¼´éšçŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼ï¼š
$$\lvert A^* \rvert = \lvert A \rvert ^{n - 1}$$

# 4. å‘é‡ç©ºé—´

## 4.2 çº¿æ€§ç›¸å…³ä¸çº¿æ€§æ— å…³

ğŸ”” 

- å‘é‡ç»„$A\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p\}$æ— å…³ï¼Œ$B\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p,\space \beta\}$ç›¸å…³ï¼Œåˆ™$\beta$å¯ç”±$A$çº¿æ€§è¡¨å‡ºã€‚
- å‘é‡ç»„æ‰€å«å‘é‡ä¸ªæ•°æ¯”å‘é‡çš„åˆ†é‡ä¸ªæ•°å¤šï¼Œåˆ™å‘é‡ç»„ç›¸å…³ï¼ˆå³å¦‚æœ$m > n$ï¼Œåˆ™${\bf{R}}^n$ä¸­çš„å‘é‡ç»„$\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_m\}$ç›¸å…³ï¼‰ã€‚
	- æ–¹é˜µ$A_{n \times n}$çš„åˆ—å‘é‡ç»„ä¸º$\{\beta_1,\space \cdots,\space \beta_n\}$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„çš„$\alpha$ï¼Œ$\{\beta_1,\space \cdots,\space \beta_n,\space \alpha\}$ç›¸å…³ã€‚
- åˆç­‰è¡Œå˜æ¢ä¸æ”¹å˜åˆ—å‘é‡ç»„çš„çº¿æ€§å…³ç³»ï¼ˆæ‰€ä»¥è¡Œå‘é‡ç»„éœ€å…ˆè½¬ç½®ä¸ºåˆ—å‘é‡ç»„å†å˜æ¢ï¼‰ã€‚

ğŸ“ æœ¬èº«æ— å…³ï¼Œå¢ç»´æ— å…³ï¼›æœ¬èº«ç›¸å…³ï¼Œé™ç»´ç›¸å…³ã€‚

## 4.3 æå¤§çº¿æ€§æ— å…³ç»„ä¸ç§©

**å‘é‡ç»„çš„ç­‰ä»·**ï¼šå¦‚æœå‘é‡ç»„$A$ã€$B$å¯äº’ç›¸çº¿æ€§è¡¨å‡ºï¼Œåˆ™ç§°$A$ä¸$B$ç­‰ä»·ã€‚

- ä¸¤ä¸ªç­‰ä»·çš„çº¿æ€§æ— å…³å‘é‡ç»„å«æœ‰çš„å‘é‡ä¸ªæ•°ç›¸åŒã€‚

ğŸ›¡ å¦‚æœå‘é‡ç»„$B\{\beta_1,\space \beta_2,\space \cdots,\space \beta_t\}$å¯è¡¨å‡º$A\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p\}$ä¸”$p > t$ï¼Œåˆ™$A$ç›¸å…³ï¼ˆå°‘è¡¨å¤šï¼Œå¤šç›¸å…³ï¼‰ã€‚

- é€†å¦ï¼šå¦‚æœå‘é‡ç»„$B\{\beta_1,\space \beta_2,\space \cdots,\space \beta_t\}$å¯è¡¨å‡ºçº¿æ€§æ— å…³ç»„$A\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p\}$ï¼Œåˆ™$p \leqslant t$ï¼ˆ$A$æ— å…³&$B$è¡¨$A$$\implies$$A \leqslant B$ï¼‰ã€‚

**æå¤§ï¼ˆçº¿æ€§ï¼‰æ— å…³ç»„**ï¼šè®¾å‘é‡ç»„$A\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p\}$ï¼Œå¦‚æœ$B$åŒæ—¶æ»¡è¶³â€”â€”

- ä¸º$A$çš„éƒ¨åˆ†ç»„ï¼Œ
- çº¿æ€§æ— å…³ï¼Œ
- $A$ä¸­çš„ä»»æ„å‘é‡å¯ç”±$B$çº¿æ€§è¡¨å‡º / $A$ã€$B$ç­‰ä»· / $B$çš„å‘é‡ä¸ªæ•°ç­‰äº${\rm r}_A$ï¼Œ

åˆ™ç§°$B$æ˜¯$A$çš„ä¸€ä¸ªæå¤§ï¼ˆçº¿æ€§ï¼‰æ— å…³ç»„ã€‚

- å‘é‡ç»„çš„ä»»æ„ä¸¤ä¸ªæå¤§æ— å…³ç»„ç­‰ä»·ï¼Œä¸”å«æœ‰çš„å‘é‡ä¸ªæ•°ç›¸åŒã€‚
- çº¿æ€§æ— å…³å‘é‡ç»„çš„æå¤§æ— å…³ç»„ä¸ºæœ¬èº«ã€‚

**ç§©**ï¼šå‘é‡ç»„çš„æå¤§æ— å…³ç»„å«æœ‰çš„å‘é‡ä¸ªæ•°ï¼Œè®°ä¸º
$${\rm r}\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p\}$$
è§„å®š${\rm r}\{{\bf{0}},\space {\bf{0}},\space \cdots,\space {\bf{0}}\} = 0$ã€‚

- å‘é‡ç»„$A\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_p\}$å¯ç”±$B\{\beta_1,\space \beta_2,\space \cdots,\space \beta_t\}$çº¿æ€§è¡¨å‡ºï¼Œåˆ™${\rm r}_A \leqslant {\rm r}_B$ã€‚
- å‘é‡ç»„ç­‰ä»·$\implies$ç§©ç›¸ç­‰ã€‚
- è½¬ç½®ä¸æ”¹å˜ç§©ï¼š${\rm r}\{\alpha_1,\space \cdots,\space \alpha_n\} = {\rm r}\{\alpha_1^T,\space \cdots,\space \alpha_n^T\}$ã€‚

## 4.4 å­ç©ºé—´

**åˆ—ç©ºé—´**ï¼šçŸ©é˜µ$A_{m \times n}$çš„åˆ—å‘é‡çš„æ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„çº¿æ€§ç»„åˆæ„æˆçš„é›†åˆï¼Œè®°ä¸º
$${\rm Col}A = {\rm span}\{\alpha_1,\space \alpha_2,\space \cdots,\space \alpha_n\} \subset {\bf{R}}^m$$
æ˜“çŸ¥
$${\rm Col}A = \{b\space |\space \exists\space x \in {\bf{R}}^nï¼Œb = A x\}$$
${\rm Col}A$ä¹Ÿç§°ä¸º$A$çš„å€¼åŸŸç©ºé—´${\rm{Range}}(A)$ã€‚

**è¡Œç©ºé—´**ï¼šçŸ©é˜µ$A_{m \times n}$çš„è¡Œå‘é‡çš„æ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„çº¿æ€§ç»„åˆæ„æˆçš„é›†åˆï¼Œè®°ä¸º
$${\rm{Row}}A = {\rm span}\{\beta_1,\space \beta_2,\space \cdots,\space \beta_m\}^T \subset {\bf{R}}^n$$
$A$ä¸$B$è¡Œç­‰ä»·$\implies$$A$ä¸$B$è¡Œç©ºé—´ç›¸åŒã€‚

**é›¶ç©ºé—´**ï¼šé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A x = {\bf{0}}$çš„æ‰€æœ‰è§£å‘é‡æ„æˆçš„é›†åˆï¼Œè®°ä¸º
$${\rm{Nul}}A = \{x \in {\bf{R}}^n\space |\space A x = {\bf{0}}\}$$

ğŸ”” çŸ©é˜µ$A_{m \times n}$çš„...

- åˆ—ç©ºé—´${\rm Col}A$ä¸º${\bf{R}}^m$çš„å­ç©ºé—´ï¼ˆåˆ—ï¼‰ã€‚
- è¡Œç©ºé—´${\rm{Row}}A$ä¸º${\bf{R}}^n$çš„å­ç©ºé—´ï¼ˆè¡Œï¼‰ã€‚
- é›¶ç©ºé—´${\rm{Nul}}A$ä¸º${\bf{R}}^n$çš„å­ç©ºé—´ï¼ˆåˆ—ï¼‰ã€‚

ğŸ“ æ±‚${\rm{Nul}}A$çš„ç”Ÿæˆé›†

1. å°†$A$å†™ä¸ºçŸ©é˜µï¼ŒåŒ–ç®€ä¸ºè¡Œæœ€ç®€å½¢ã€‚
2. æ±‚$A X = {\bf{0}}$çš„è§£ï¼Œè®°è‡ªç”±å˜é‡ä¸º$k_i$ï¼Œç”¨è‡ªç”±å˜é‡è¡¨ç¤ºåŸºæœ¬å˜é‡ï¼Œè§£å½¢å¼ä¸º$k_i \times \beta_i$ï¼ˆ$\beta_i$ä¸ºåˆ—å‘é‡ï¼‰ã€‚
3. ç”Ÿæˆé›†ä¸º$\{\beta_1,\space \cdots,\space \beta_n\}$ã€‚

ğŸ“ æ±‚çŸ©é˜µ$A$çš„ä¸‰å¤§å­ç©ºé—´

1. å°†$A$åŒ–ç®€ä¸ºè¡Œæœ€ç®€å½¢ï¼Œè®°ä¸º$B$ã€‚
2. å†æ±‚...
	- ${\rm Col}A$ï¼š$B$çš„ä¸»å…ƒåˆ—å¯¹åº”äº$A$çš„åˆ—ã€‚
	- ${\rm{Row}}A$ï¼š$B$çš„éé›¶è¡Œå¯¹åº”äº$A$çš„è¡Œã€‚
	- ${\rm{Nul}}A$ï¼šæ±‚$B X = {\bf{0}}$çš„è§£ï¼Œè®°è‡ªç”±å˜é‡ä¸º$k_i$ï¼Œç”¨è‡ªç”±å˜é‡è¡¨ç¤ºåŸºæœ¬å˜é‡ï¼Œè§£å½¢å¼ä¸º$k_i \times \beta_i$ï¼ˆ$\beta_i$ä¸ºåˆ—å‘é‡ï¼‰ã€‚

## 4.5 åŸºä¸ç»´æ•°

|å‘é‡ç»„|å­ç©ºé—´|
|:-:|:-:|
|æå¤§ç»„|åŸº|
|ç§©|ç»´æ•°|

**åŸº**ï¼š${\bf{R}}^n$çš„éé›¶å­ç©ºé—´${\bf{H}}$çš„çº¿æ€§æ— å…³ç”Ÿæˆé›†ã€‚

- å¯é€†$n$é˜¶æ–¹é˜µçš„$n$ä¸ªåˆ—å‘é‡æ„æˆ${\bf{R}}^n$çš„åŸºã€‚
- $n$é˜¶å•ä½é˜µçš„åˆ—å‘é‡ç»„ç§°ä¸º${\bf{R}}^n$çš„æ ‡å‡†åŸºã€‚
- $A$çš„ä¸»å…ƒåˆ—æ„æˆ${\rm Col}A$çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚
- å­ç©ºé—´${\bf{H}}$çš„æ¯ä¸€ç»„åŸºå«æœ‰çš„å‘é‡ä¸ªæ•°ç›¸åŒã€‚

**ç»´æ•°**ï¼š${\bf{R}}^n$çš„å­ç©ºé—´${\bf{H}}$çš„åŸºå«æœ‰çš„å‘é‡ä¸ªæ•°ç§°ä¸º${\bf{H}}$çš„ç»´æ•°ï¼Œè®°ä¸º${\rm{dim}}{\bf{H}}$ã€‚è§„å®š${\rm{dim}}\{{\bf{0}}\} = 0$ã€‚æ˜“çŸ¥${\rm{dim}}{\bf{R}}^n = n$ã€‚

- ${\rm{dim}}{\rm{Nul}}A$ = æ–¹ç¨‹ç»„$A x = {\bf{0}}$ä¸­è‡ªç”±å˜é‡çš„ä¸ªæ•°.
- ${\rm{dim}}{\rm Col}A$ = $A$ä¸»å…ƒåˆ—çš„ä¸ªæ•°ã€‚

ğŸ“ ${\rm{dim}}H = p$ä¸”$\{\beta_i\}$æ»¡è¶³â€”â€”

- ä¸º$H$çš„ç”Ÿæˆé›†
- çº¿æ€§æ— å…³
- å«æœ‰å‘é‡ä¸ªæ•°ä¸º$p$

ä¸­çš„ä»»æ„ä¸¤ä¸ª$\implies$$\{\beta_i\}$ä¸º$H$çš„åŸºã€‚

ğŸ“ è‹¥${\bf{H}}$ä¸º${\bf{R}}^n$çš„ä¸€ä¸ª$p$ç»´å­ç©ºé—´ï¼Œåˆ™â€”â€”

- ${\bf{H}}$ä¸­ä»»æ„$p$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„å‘é‡æ„æˆ${\bf{H}}$çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚
- ${\bf{H}}$ä¸­æ„æˆå…¶ç”Ÿæˆé›†çš„$p$ä¸ªå‘é‡æ„æˆ${\bf{H}}$çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚

**è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µ**ï¼šå¦‚æœ$H$çš„ä¸¤ç»„åŸº$\alpha$ï¼Œ$\beta$æ»¡è¶³$\alpha A = \beta$ï¼Œå…¶ä¸­$A$ä¸ºä¸€çŸ©é˜µï¼Œåˆ™ç§°$A$ä¸ºä»åŸº$\alpha$åˆ°åŸº$\beta$çš„è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µã€‚è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µå¿…å¯é€†ã€‚

åŸº$\alpha$ï¼Œ$\beta$ï¼Œåæ ‡$X$ï¼Œ$Y$ï¼Œ$\alpha \to \beta$çš„è¿‡æ¸¡çŸ©é˜µä¸º$A$ï¼ˆ$\alpha A = \beta$ï¼‰ï¼Œåˆ™$X = A Y$ã€‚

ğŸ“ è§£æ–¹ç¨‹$A_{3 \times 3} X = B_{3 \times 1}$
$$\begin{pmatrix}  & & \\ &A& \\ & &  \end{pmatrix} | \begin{pmatrix}  \\B\\ \\\end{pmatrix} \to \begin{pmatrix} 1&0&0\\0&1&0\\0&0&1 \end{pmatrix} | \begin{pmatrix}  \\X\\ \\\end{pmatrix}$$

## 4.6 çŸ©é˜µçš„ç§©

**æ»¡ç§©çŸ©é˜µ**ï¼šè¡Œåˆ—å¼ä¸ç­‰äº$0$çš„$n$é˜¶æ–¹é˜µï¼ˆæ­¤æ—¶${\rm{rank}} = n$ï¼‰ã€‚

- å¦‚æœ$m > n$ï¼Œåˆ™$| A_{m \times n} B_{n \times m} | = 0$ã€‚
	- è¯æ˜ï¼š${\rm r}_{A B} \leqslant {\rm{min}}\{m,\space n\} = n < m$ï¼Œåˆ$(A B)_{m \times m}$ï¼Œåˆ™$A B$éæ»¡ç§©ã€‚
- å¯¹çŸ©é˜µ$A_{m \times n}$ï¼Œ
	- ${\rm{dim}}{\rm Col}A = {\rm{dim}}{\rm{Row}}A = {\rm r}_A$ã€‚
	- ${\rm{dim}}{\rm{Nul}}A = n - {\rm r}_A$ã€‚
- å¯¹é˜¶æ¢¯å½¢çŸ©é˜µ$A$ï¼Œéé›¶è¡Œæ•° = ä¸»å…ƒåˆ—æ•° = ${\rm{dim}}{\rm Col}A$ = ${\rm{dim}}{\rm{Row}}A$ = ${\rm r}_A$ã€‚
- $A$å¯è¡¨å‡º$B$$\implies$${\rm r}_B \leqslant {\rm r}_A$ã€‚

ğŸ“ 

- ${\rm r}_{A B} \leqslant {\rm{min}}\{{\rm r}_A,\space {\rm r}_B\}$ã€‚
- ${\rm r}_{(A,\space B)}$ | ${\rm r}_{(A,\space B)^T}$ | ${\rm r}_{(A \pm B)}$ $\leqslant$ ${\rm r}_A + {\rm r}_B \leqslant {\rm r}_{A B} + n$ï¼Œå…¶ä¸­$n$ä¸º$A$çš„åˆ—æ•°ã€$B$çš„è¡Œæ•°ã€‚
- ${\rm r} \begin{pmatrix} A&0 \\ 0&B \end{pmatrix}$ | ${\rm r} \begin{pmatrix} 0&A \\ B&0 \end{pmatrix}$ = ${\rm r}_A + {\rm r}_B$ã€‚
- ${\rm r} \begin{pmatrix} A&C \\ 0&B \end{pmatrix}$ | ${\rm r} \begin{pmatrix} 0&A \\ B&C \end{pmatrix}$ $\geqslant$ ${\rm r}_A + {\rm r}_B$ã€‚
- ${\rm r}_{A^T} = {\rm r}_{A A^T} = {\rm r}_{A^T A} = {\rm r}_A$ã€‚
- $A x = {\bf{0}}$ä¹‹è§£å‡ä¸º$B x = {\bf{0}}$ä¹‹è§£$\implies$${\rm r}_A \geqslant {\rm r}_B$ã€‚
- å¯¹å¯é€†çŸ©é˜µ$A_{m \times n}$ï¼Œ$P_{m \times m}$ä¸$Q_{n \times n}$ï¼Œæœ‰${\rm r}_A = {\rm r}_{P A} = {\rm r}_{A Q} = {\rm r}_{P A Q}$ã€‚
- ${\rm r}_{A C B} \geqslant {\rm r}_{A C} + {\rm r}_{C B} - {\rm r}_C$ã€‚
	- å–$C = E$ï¼Œå¾—${\rm r}_{A B} \geqslant {\rm r}_A + {\rm r}_B - n$ã€‚

ğŸ“ $A B = A C$ä¸”æ»¡è¶³â€”â€”

- $\lvert A \rvert \neq 0$
- $A$åˆ—æ»¡ç§©

ä¹‹ä¸€ï¼Œåˆ™$B = C$ã€‚

ğŸ“ $A_{n \times n}$($n \geqslant 2$)ï¼Œä¼´éšçŸ©é˜µçš„ç§©${\rm r}_{A^*} = \left\{\begin{array}{rcl} n, & {\rm r}_A = n \\ 1, & {\rm r}_A = n - 1 \\ 0, & {\rm r}_A < n - 1 \end{array}\right.$ã€‚

## 4.7 çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„æœ‰è§£æ¡ä»¶åŠè§£çš„ç»“æ„

ğŸ›¡ è®¾$A_{m \times n}$ï¼Œé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A x = {\bf{0}}$æœ‰éé›¶è§£$\iff$${\rm r}_A < n$ã€‚

**åŸºç¡€è§£ç³»**ï¼šé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A x = {\bf{0}}$çš„è§£ç©ºé—´çš„ä¸€ç»„åŸºã€‚

- å¦‚æœå‘é‡ç»„$\{X_i\}$ä¸º$A x = {\bf{0}}$çš„ä¸€ä¸ªåŸºç¡€è§£ç³»ï¼Œåˆ™ï¼š
	- å…¶ä¸­çš„æ¯ä¸ªå‘é‡éƒ½ä¸º$A x = {\bf{0}}$çš„è§£ã€‚
	- $\{X_i\}$çº¿æ€§æ— å…³ã€‚
	- $A x = {\bf{0}}$çš„ä»»æ„è§£éƒ½å¯ç”±$\{X_i\}$çº¿æ€§è¡¨å‡ºã€‚

ğŸ›¡ è®¾$A_{m \times n}$ï¼Œ${\rm r}_A < n$ï¼Œåˆ™é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A x = {\bf{0}}$å­˜åœ¨åŸºç¡€è§£ç³»ï¼Œä¸”å…¶ä¸­å«$n - {\rm r}_A$ä¸ªè§£å‘é‡ã€‚

- è®°$n - {\rm r}_A$ä¸º$t$ï¼Œæœ‰ï¼š
	- ä»»ä½•è§£å‘é‡ç»„$\{x_1,\space \cdots,\space x_t,\space x_{t + 1},\space \cdots,\space x_p\}$ç›¸å…³ã€‚
	- ä»»ä½•æ— å…³çš„è§£å‘é‡ç»„$\{x_1,\space \cdots,\space x_t\}$éƒ½ä¸ºä¸€ä¸ªåŸºç¡€è§£ç³»ã€‚ï¼ˆåˆ¤æ–­åŸºç¡€è§£ç³»çš„æ¡ä»¶ï¼‰

ğŸ›¡ è®¾$A_{m \times n}$ä¸ºçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A x = \beta$çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µï¼Œ$\overline{A} = (A,\space \beta)$ä¸ºç›¸åº”çš„å¢å¹¿çŸ©é˜µï¼Œåˆ™$A x = \beta$æœ‰è§£$\iff$${\rm r}_A = {\rm r}_{\overline{A}}$ ...

- $= n$æ—¶ï¼Œæœ‰å”¯ä¸€è§£ã€‚
- $< n$æ—¶ï¼Œæœ‰æ— ç©·è§£ï¼Œé€šè§£å¯è¡¨ç¤ºä¸º$w= p + v_h$ï¼Œå…¶ä¸­$p$ä¸º$A x = \beta$çš„ä¸€ä¸ªè§£ï¼ˆç‰¹è§£ï¼‰ï¼Œ$v_h$ä¸º$A x = {\bf{0}}$çš„å…¨éƒ¨è§£ã€‚

ğŸ›¡ $A_{m \times n}$è¡Œæ»¡ç§©ï¼ˆ${\rm r}_A = m$ï¼‰$\implies$éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A X = \beta$æœ‰è§£ã€‚

- $A_{s \times n}$ï¼Œ$B_{n \times m}$ï¼Œ$A B = {\bf{0}}$ï¼Œåˆ™${\rm r}_A + {\rm r}_B \leqslant n$ã€‚
- è®¾$A_{s \times n}$ä¸º$A X = \beta$çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µï¼Œ$\overline A = (A,\space \beta)$ä¸ºå¢å¹¿çŸ©é˜µï¼Œå…¶è§£æœ‰$n - {\rm r}_A + 1$ä¸ªå‘é‡ã€‚
- è®¾éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A X = \beta$çš„è§£å‘é‡ç»„ä¸º$\{\eta_i\}$ï¼Œåˆ™å‘é‡ç»„$\{k_i \eta_i\}$ä¸ºéé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$A X = (\sum k_i) \beta$çš„è§£å‘é‡ç»„ï¼Œç‰¹æ®Šæƒ…å†µï¼š
	- $\sum k_i = 1$æ—¶ï¼Œä¸ºåŸæ–¹ç¨‹ç»„$A X = \beta$çš„è§£å‘é‡ç»„ã€‚
	- $\sum k_i = 0$æ—¶ï¼Œä¸ºæ–¹ç¨‹ç»„$A X = {\bf{0}}$çš„è§£å‘é‡ç»„ã€‚

# 5. ç‰¹å¾å€¼ä¸ç‰¹å¾å‘é‡

## 5.1 çŸ©é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼ä¸ç‰¹å¾å‘é‡

**ç‰¹å¾å€¼**ï¼šè®¾$A$ä¸º$n$é˜¶å¤çŸ©é˜µï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨å¤æ•°$\lambda$ä¸éé›¶å‘é‡$X$ï¼Œä½¿å¾—$A X = \lambda X$ï¼Œåˆ™ç§°$\lambda$ä¸º$A$çš„ä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼($val$)ï¼Œç§°$X$ä¸º$A$çš„å±äºç‰¹å¾å€¼$\lambda$çš„ç‰¹å¾å‘é‡($vec$)ã€‚

- $val$å¯ä¸º0ï¼Œ$vec$ä¸å¯ä¸ºé›¶å‘é‡ã€‚
- ä¸€ä¸ª$val$å¯¹åº”æœ‰æ— æ•°ä¸ª$vec$ï¼Œåä¹‹ï¼Œä¸€ä¸ª$vec$åªå¯¹åº”æœ‰ä¸€ä¸ª$val$ã€‚
- ä¸¤ä¸ªä¸åŒ$val$å¯¹åº”çš„æ‰€æœ‰$vec$å‡ä¸ç›¸åŒï¼ˆå³ä¸¤ç»„$vec$çº¿æ€§æ— å…³ï¼‰ã€‚

ğŸ“ ç‰¹æ®ŠçŸ©é˜µçš„$val$ä¸$vec$

- è¡Œå’Œä¸º$\lambda$çš„çŸ©é˜µï¼š$\lambda$ä¸º$val$ï¼Œ$vec$ä¸ºä»»ä½•åˆ†é‡ç›¸åŒä¸”é0çš„å‘é‡ã€‚
- ä¸‰è§’é˜µï¼š$val$ä¸ºä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ã€‚

ğŸ“ è®°$val_A = \lambda_i$ï¼Œæœ‰
$$val_{A^T} = \lambda_i,\quad val_{A^{-1}} = \frac{1}{\lambda_i},\quad val_{A^*} = \frac{\lvert A \rvert}{\lambda_i}$$

ğŸ“ å¤šé¡¹å¼$f(x)$ï¼Œå¦‚æœå¯¹$A$æœ‰$f(A) = 0$ï¼Œåˆ™å¯¹$val_A = \lambda_i$æœ‰$f(\lambda_i) = 0$ã€‚

- æ¨è®ºï¼šå¯¹çŸ©é˜µ$f(A)$ï¼Œå…¶ç‰¹å¾å€¼ä¸º$f(\lambda_i)$ï¼Œå…¶è¡Œåˆ—å¼ä¸º$\lvert f(A) \rvert = \Pi f(\lambda_i)$ã€‚

ğŸ“ æ±‚çŸ©é˜µ$A$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸ç‰¹å¾å‘é‡

1. è§£ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹$\lvert \lambda E - A \rvert = 0$å¾—æ‰€æœ‰$val$ï¼Œè®°ä¸º$\lambda_i$ï¼ˆæ£€éªŒï¼š$\sum \lambda_i = {\rm tr}A$æˆ–$\Pi \lambda_i = \lvert A \rvert$ï¼‰ã€‚
2. å¯¹å„ä¸ª$\lambda_i$ï¼Œè§£æ–¹ç¨‹$(\lambda_i E - A) X = 0$å¾—è‹¥å¹²è§£ï¼Œå…¶ä¸­çš„éé›¶è§£ä¸ºå¯¹åº”äºè¯¥$\lambda_i$çš„$vec$ã€‚

ğŸ“ $A$å¯é€†$\iff$$A$çš„$val$å‡é0ã€‚

- ä¸€ä¸ªäºŒé‡æ ¹ï¼ˆä»£æ•°é‡æ•°ï¼‰$\lambda_i$å¯¹åº”çš„ç©ºé—´ç»´æ•°ï¼ˆå‡ ä½•é‡æ•°ï¼‰å¯ä¸º1æˆ–2ã€‚
- $\lambda_p$çš„å‡ ä½•é‡æ•° = $A$çš„å±äº$\lambda_p$çš„æ— å…³$vec$çš„ä¸ªæ•°ã€‚
- å¯¹1é‡$val$ï¼Œä»£æ•°é‡æ•° = å‡ ä½•é‡æ•°ã€‚
- ä¸€ä¸ª$k$é‡$val$çš„æ— å…³$vec$ä¸ªæ•°æœ€å¤šä¸º$k$ã€‚
- ç§© $\geqslant$ éé›¶$val$ä¸ªæ•°ã€‚

## 5.2 çŸ©é˜µçš„ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–

**ç›¸ä¼¼**ï¼šå¯¹$n$é˜¶çŸ©é˜µ$A$ï¼Œ$B$ï¼Œè‹¥å­˜åœ¨å¯é€†çŸ©é˜µ$P$ï¼Œä½¿å¾—$P^{-1} A P = B$ï¼Œåˆ™ç§°$A$ä¸$B$ç›¸ä¼¼ï¼Œè®°ä¸º$A \sim B$ï¼Œç§°$P$ä¸ºå°†$A$åŒ–ä¸º$B$çš„**ç›¸ä¼¼å˜æ¢çŸ©é˜µ**ã€‚

ğŸ”” ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µçš„æ€§è´¨

- è‹¥$A \sim B$ï¼Œåˆ™$A^m | A^{-1} | A^* | A^T | f(A) \sim B^m | B^{-1} | B^* | B^T | f(B)$ï¼Œå…¶ä¸­è½¬ç½®çš„ç›¸ä¼¼å˜æ¢çŸ©é˜µä¸º$P^T$ï¼Œä¸èƒ½ä¸å…¶ä½™ç›¸åŠ ã€‚
- ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µçš„$val$ç›¸åŒã€‚
- $A \sim B \implies A \cong B$ï¼ˆç›¸ä¼¼è¦æ±‚åŒé˜¶æ–¹é˜µï¼Œå…¨ç­‰è¦æ±‚åŒå‹çŸ©é˜µï¼‰ã€‚
- é›¶çŸ©é˜µã€å•ä½çŸ©é˜µä¸æ•°é‡é˜µåªä¸è‡ªèº«ç›¸ä¼¼ã€‚

**å¯¹è§’åŒ–**ï¼šå¦‚æœæ–¹é˜µ$A$ç›¸ä¼¼äºä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µï¼Œåˆ™ç§°$A$å¯ï¼ˆç›¸ä¼¼ï¼‰å¯¹è§’åŒ–ã€‚

ğŸ›¡ $n$é˜¶æ–¹é˜µ$A$æœ‰$n$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„$vec$$\iff$$A$å¯å¯¹è§’åŒ–ï¼Œè¯¥æ¡ä»¶è¿˜ç­‰ä»·äº...

- $A$çš„æ¯ä¸ª$k_i$é‡$val$æ°å¯¹åº”$k_i$ä¸ªæ— å…³$vec$ã€‚
- $A$çš„æ¯ä¸ª$k_i$é‡$val$å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾çŸ©é˜µ$\lambda_i E - A$çš„ç§©æ°ä¸º$n - k_i$ã€‚

ğŸ›¡ $n$é˜¶æ–¹é˜µ$A$æœ‰$n$ä¸ªä¸åŒçš„$val$$\implies$$A$å¯å¯¹è§’åŒ–ã€‚

ğŸ›¡ $A$çš„å±äºä¸åŒ$val$çš„$vec$çº¿æ€§æ— å…³ã€‚

## 5.3 å®å¯¹ç§°çŸ©é˜µçš„æ­£äº¤ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–

**å‘é‡ç»„** â€”ä¸¤ä¸¤æ­£äº¤ä¸”æ— é›¶å‘é‡--> **æ­£äº¤ç»„** â€”å•ä½åŒ–--> **è§„èŒƒç»„** â€”å‘é‡ä¸ªæ•° = ç»´æ•°--> **è§„èŒƒåŸº**ã€‚

**æ­£äº¤çŸ©é˜µ**ï¼šæ–¹é˜µ$Q$ï¼Œè‹¥æ»¡è¶³$Q Q^T = E$ï¼Œåˆ™ç§°$Q$ä¸ºæ­£äº¤çŸ©é˜µã€‚

ğŸ›¡ $Q$æ­£äº¤$\iff$åˆ—å‘é‡ç»„ä¸ºè§„èŒƒæ­£äº¤ç»„ï¼ˆå‡ä¸ºå•ä½å‘é‡ä¸”ä¸¤ä¸¤æ­£äº¤ï¼‰ã€‚

ğŸ“ çŸ©é˜µ$A$æ­£äº¤$\implies$$-A$ï¼Œ$A^T$ï¼Œ$A^{-1}$ï¼Œ$A^n$ï¼Œ$A^*$å‡æ­£äº¤ã€‚

- çŸ©é˜µ$A$æ­£äº¤$\implies$$\lvert A \rvert = \pm 1$ã€‚

ğŸ“ åˆ¤æ–­çŸ©é˜µ$A$æ­£äº¤

- $A$ä¸ºå…·ä½“çŸ©é˜µï¼šæ¯åˆ—/è¡Œé•¿åº¦ä¸º1ä¸”ä¸¤ä¸¤æ­£äº¤ã€‚
- $A$ä¸ºæŠ½è±¡çŸ©é˜µï¼š$A A^T = A^T A = E$ã€‚

ğŸ›¡ å®å¯¹ç§°é˜µçš„ä¸åŒ$val$å¯¹åº”çš„$vec$ä¸ä»…çº¿æ€§æ— å…³ï¼Œè€Œä¸”æ­£äº¤ã€‚

**æ­£äº¤ç›¸ä¼¼**ï¼š$n$é˜¶æ–¹é˜µ$A$ï¼Œ$B$ï¼Œè‹¥å­˜åœ¨æ­£äº¤çŸ©é˜µ$Q$ï¼Œä½¿å¾—$Q^{-1} A Q = B$ï¼Œåˆ™ç§°$A$ï¼Œ$B$æ­£äº¤ç›¸ä¼¼ã€‚

- å®å¯¹ç§°çŸ©é˜µ$A$çš„ç§©$r_A$ = é0çš„$val$ä¸ªæ•°ã€‚

# 6. äºŒæ¬¡å‹

## 6.1 äºŒæ¬¡å‹

**äºŒæ¬¡å‹**ï¼šç³»æ•°å±äºæ•°åŸŸ${\rm{P}}$çš„äºŒæ¬¡é½æ¬¡å¤šé¡¹å¼
$$f(x_1,\space x_2,\space \cdots,\space x_n) = a_{11} x_1^2 + 2 a_{12} x_1 x_2 + \cdots + a_{22} x_2^2 + 2 a_{23} x_2 x_3 + \cdots + a_{nn} x_n^2$$

**æ ‡å‡†ï¼ˆäºŒæ¬¡ï¼‰å‹**ï¼šåªå«æœ‰å¹³æ–¹é¡¹çš„äºŒæ¬¡å‹ã€‚

**äºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤º**ï¼šäºŒæ¬¡å‹$f(x_1,\space x_2,\space \cdots,\space x_n)$å¯è¡¨ç¤ºä¸º$X^T A X$ï¼Œå…¶ä¸­
$$X = [x_1,\space x_2,\space \cdots,\space x_n]^T,\quad A = \begin{pmatrix} a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n} \\ a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n} \\ \vdots&\vdots&\ &\vdots \\ a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn} \end{pmatrix}$$
ä¸”$A$å¯¹ç§°ï¼Œç§°$X^T A X$ä¸ºäºŒæ¬¡å‹$f(x_1,\space x_2,\space \cdots,\space x_n)$çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤ºï¼Œå®å¯¹ç§°çŸ©é˜µ$A$ç§°ä¸º$f$çš„çŸ©é˜µï¼Œ$A$çš„ç§©ç§°ä¸º$f$çš„ç§©ã€‚

- äºŒæ¬¡å‹åŠå…¶çŸ©é˜µä¸€ä¸€å¯¹åº”ã€‚
- æ ‡å‡†å‹ä¸å¯¹è§’é˜µä¸€ä¸€å¯¹åº”ã€‚

ğŸ“ å†™å‡ºäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µï¼šè®¾äºŒæ¬¡å‹$X^T A X$ï¼Œå¦‚æœ$A$ä¸å¯¹ç§°ï¼Œåˆ™å°†å…¶å…³äºä¸»å¯¹è§’çº¿å¯¹ç§°çš„å…ƒç´ å‡åˆ†å¾—$A^\prime$å³ä¸ºäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µã€‚

**åˆåŒ**ï¼šè®¾$A$ï¼Œ$B$ä¸ºåŒé˜¶æ–¹é˜µï¼Œè‹¥å­˜åœ¨å¯é€†çŸ©é˜µ$P$ï¼Œä½¿å¾—$B = P^T A P$ï¼Œåˆ™ç§°$A$ä¸$B$åˆåŒï¼Œè®°ä¸º$A \backsimeq B$ã€‚

- ä»»ä¸€å®å¯¹ç§°çŸ©é˜µéƒ½åˆåŒä¸ä¸€å¯¹è§’é˜µã€‚
- $A \backsimeq B$ï¼Œåˆ™
	- $\lvert A \rvert$ï¼Œ$\lvert B \rvert$åŒå·ã€‚
	- $A$å¯¹ç§°$\iff$$B$å¯¹ç§°ã€‚

|å…³ç³»|å®šä¹‰|è”ç³»|
|:-:|:-:|:-:|
|åˆåŒ $A \backsimeq B$|$A = P^T B P$<br>å…¶ä¸­$A$ï¼Œ$B$ä¸ºåŒé˜¶æ–¹é˜µ<br>$P$å¯é€†|$A \backsimeq B \implies A \cong B$|
|ç›¸ä¼¼ $A \backsim B$|$A = P^{-1} B P$<br>å…¶ä¸­$A$ï¼Œ$B$ä¸ºåŒé˜¶æ–¹é˜µ<br>$P$å¯é€†|$A \backsim B \implies A \cong B$<br>$A$ï¼Œ$B$ä¸ºå®å¯¹ç§°é˜µ & $A \backsim B$ $\implies$ $A \backsimeq B$|
|ç­‰ä»· $A \cong B$|$A = P B Q$<br>å…¶ä¸­$A$ï¼Œ$B$ä¸ºåŒå‹çŸ©é˜µ<br>$P$ï¼Œ$Q$å¯é€†||

## 6.2 äºŒæ¬¡å‹åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å‹

### 6.2.1 æ­£äº¤å˜æ¢æ³•

ğŸ“ æ­£äº¤å˜æ¢æ³•

1. å†™å‡ºäºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µã€‚
2. è§£è¯¥çŸ©é˜µçš„$val$($\lambda_i$)ã€‚
3. æ ‡å‡†å‹ä¸º$\sum \lambda_i x_i^2$ã€‚

### 6.2.2 é…æ–¹æ³•

ğŸ“ é…æ–¹æ³•

åå¤è¿ç”¨
$$a^2 + 2 a b + b^2 = (a + b)^2,\quad a^2 - b^2 = (a + b) (a - b)$$
å°†äºŒæ¬¡å‹ä¸­çš„éå¹³æ–¹é¡¹çº¦å»ã€‚

> ä¾‹é¢˜ï¼šç”¨é…æ–¹æ³•å°†$f(x_1,\space x_2,\space x_3) = x_1^2 + x_3^2 + x_1 x_2$åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å‹ã€‚
> 
> è§£ç­”ï¼š
> 
> $f(x_1,\space x_2,\space x_3) = x_1^2 + x_1 x_2 + (\frac{1}{2} x_2)^2 - (\frac{1}{2} x_2)^2 + x_3^2 = (x_1 + \frac{1}{2} x_2)^2 - \frac{1}{4} x_2^2 + x_3^2$
> 
> ä»¤$y_1 = x_1 + \frac{1}{2} x_2,\quad y_2 = x_2,\quad y_3 = x_3$
> 
> åˆ™$f(X) = g(Y) = y_1^2 - \frac{1}{4} y_2^2 + y_3^2$