ğŸ‘ˆ [[1 æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€çŸ¥è¯†]]

### éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **éšæœºå˜é‡**ï¼šå¯¹ä¸€ä¸ªè¯•éªŒçš„æ¯ä¸ªæ ·æœ¬ç‚¹ $\omega \in \Omega$ï¼Œè§„å®šä¸€ä¸ªå®æ•° $X(\omega)$ï¼Œç”±æ­¤å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªå®šä¹‰åŸŸä¸º $\Omega$ çš„å®å€¼å‡½æ•° $X = X(\omega)$ï¼Œç§° $X$ ä¸ºéšæœºå˜é‡.

ğŸ’ **åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**ï¼š$F(x) = P(X \leqslant x)$.

ğŸ”” åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼šéå‡ï¼Œæé™ï¼Œå³è¿ç»­.

- å¯¹ä»»æ„ $x_1 < x_2$ï¼Œ$F(x_1) \leqslant F(x_2)$ï¼Œå³ $F(x)$ éé€’å‡.
- $F(-\infty) = 0$ï¼Œ$F(+\infty) = 1$.
- å¯¹ä»»æ„ $x_0$ï¼Œ$F(x_0) = F(x_0 + 0)$ï¼Œå³ $F(x)$ å³è¿ç»­.
- å¯¹ä»»æ„ $x_0$ï¼Œ$P(X = x_0) = F(x_0) - F(x_0 - 0)$.

### ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡**ï¼šå¯èƒ½çš„å–å€¼æ•°é‡ä¸ºæœ‰é™æˆ–å¯æ•°æ— ç©·çš„éšæœºå˜é‡.

ğŸ’ **æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ**ï¼šç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ $X$ å¯èƒ½çš„å–å€¼ä¸º $x_1,\space \cdots,\space x_n$ï¼Œç§° $X$ å–å„å€¼çš„æ¦‚ç‡ $p_k = P(X = x_k)$ ä¸º $X$ çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼ˆæ¦‚ç‡å‡½æ•° / åˆ†å¸ƒå¾‹ï¼‰.æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå¯ç”¨è¡¨æ ¼ / çŸ©é˜µ / å›¾è¡¨è¡¨ç¤º.

- è¡¨æ ¼ï¼š

|$X$|$x_1 \space \space \space x_2 \space \space \space \cdots \space \space \space x_n$|
|-|-|
|$p_k$|$p_1 \space \space \space p_2 \space \space \space \cdots \space \space \space p_n$|

- çŸ©é˜µï¼š

$X \sim \begin{pmatrix} x_1&x_2&\cdots&x_n\\p_1&p_2&\cdots&p_n \end{pmatrix}$

ğŸ”” æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼šè¿™ 2 æ¡æ€§è´¨ä¸ºæ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒçš„ç‰¹å¾.

- å¯¹ä»»æ„ $k$ï¼Œ$p_k \geqslant 0$.
- $\underset{k}{\sum} p_k = 1$.

ğŸ’ **å¯åˆ—é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒ**ï¼šå¯ä¸€ç›´é‡å¤ä¸‹å»çš„ $n$ é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒ.åœ¨æˆåŠŸæ¦‚ç‡ä¸º $p$ çš„å¯åˆ—é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­ï¼Œé¦–æ¬¡â€œæˆåŠŸâ€å‡ºç°åœ¨ç¬¬ $k$ æ¬¡è¯•éªŒä¸­çš„æ¦‚ç‡ $p_k = p (1 - p)^{k - 1}$.

ğŸ’ å¸¸è§ç¦»æ•£å‹åˆ†å¸ƒï¼š

- **å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim G(p)$ï¼Œ$p_k = p(X = k) = p (1 - p)^{k - 1}$.
- **è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim H(n, m, N)$ï¼Œ$p_k = P(X = k) = {\large \frac{C_m^k C_{N - m}^{n - k}}{C_N^n}}$.
- **äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim B(n, p)$ï¼Œ$P_n(k) = P(X = k) = C_n^k p^k (1 - p)^{n - k}$.
	- **0-1 åˆ†å¸ƒ**ï¼š$B(1,\space p)$ï¼Œ$P(X = k) = p^k (1 - p)^{1 - k}$.
	- **æœ€å¯èƒ½æ¬¡æ•°**ï¼š
		- è‹¥ $(n + 1) p$ ä¸ºæ•´æ•°ï¼Œ$k_0 = (n + 1) p$ åŠ $(n + 1) p - 1$.
		- è‹¥ $(n + 1) p$ ä¸ä¸ºæ•´æ•°ï¼Œ$k_0 = [(n + 1) p]$.
- **æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim P(\lambda)$ï¼Œ$P(X = k) = {\large \frac{\lambda^k}{k!}} e^{-\lambda}$.
	- $p \leqslant 0.1$ï¼Œ$n \geqslant 50$ çš„äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒå¯è¿‘ä¼¼ä¸º $\lambda = n p$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ.

### è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡**ï¼š$F(x)$ ä¸ºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªéè´Ÿå‡½æ•° $f(x)$ï¼Œä½¿å¾—å¯¹ä»»æ„å®æ•° $x$ï¼Œæœ‰ $$F(x) = \int_{-\infty}^x f(t) {\rm d}t$$ ç§° $X$ ä¸ºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œç§° $f(x)$ ä¸º $X$ çš„**æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°**ï¼ˆ**å¯†åº¦å‡½æ•°** / **å¯†åº¦**ï¼‰.

ğŸ”” å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼šè¿™ 2 æ¡æ€§è´¨ä¸ºå¯†åº¦å‡½æ•°çš„ç‰¹å¾.

- $f(x) \geqslant 0,\space x \in (-\infty,\space +\infty)$.
- $\int_{-\infty}^{+\infty} f(x) {\rm d}x = 1$.

ğŸ›¡ $X$ ä¸ºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œ$F(x)$ ä¸ºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œ$f(x)$ ä¸ºå¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š

- å¯¹ä»»æ„å¸¸æ•° $a < b$ï¼Œæœ‰ $P(a < X \leqslant b) = \int_a^b f(x) {\rm d}x$.
- å¯¹ä»»æ„å¸¸æ•° $C$ï¼Œæœ‰ $P(X = C) = 0$.
- $F(x)$ è¿ç»­.
- åœ¨ $f(x)$ çš„è¿ç»­ç‚¹ï¼Œæœ‰ $F^\prime(x) = f(x)$.

ğŸ’ å¸¸è§è¿ç»­å‹åˆ†å¸ƒï¼š

**å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim U(a, b)$ï¼Œ

- å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$f(x) = {\large \frac{1}{b - a}},\space a \leqslant x \leqslant b$.
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼š$F(x) = {\large \frac{x - a}{b - a}}, a \leqslant x \leqslant b$.

**æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim e(\lambda)$ï¼Œ

- å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$f(x) = \lambda e^{-\lambda x} (\lambda > 0), x > 0$.
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼š$F(x) = 1 - e^{-\lambda x}, x > 0$.

**$\Gamma$ åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim \Gamma(\alpha, \beta)$ï¼Œ

- $\Gamma$ å‡½æ•°ï¼š$\Gamma(\alpha) = \int_0^+ x^{\alpha - 1} e^{-x} {\rm d}x$.
	- $\Gamma(\alpha + 1) = \alpha \Gamma(\alpha)$.
	- $\Gamma(1) = 1$ï¼Œ$\Gamma({\large \frac{1}{2}}) = \sqrt{\pi}$.
	- å¯¹æ­£æ•´æ•° $n$ï¼Œ$\Gamma(n) = (n - 1)!$.
- å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$f(x) = {\large \frac{\beta^\alpha}{\Gamma(\alpha)}} x^{\alpha - 1} e^{-\beta x}$.

ğŸ‘‰ [[3 å¤šç»´éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ]]