ðŸ‘ˆ [[3 å¤šç»´éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ]]

|          $X$           |            $E(X)$             |             $D(X)$              |
| :--------------------: | :---------------------------: | :-----------------------------: |
|        $B(n,p)$        |             $n p$             |          $n p (1 - p)$          |
|      $P(\lambda)$      |           $\lambda$           |            $\lambda$            |
| $\Gamma(\alpha,\beta)$ | $\large \frac{\alpha}{\beta}$ | $\large \frac{\alpha}{\beta^2}$ |
|      $e(\lambda)$      |  $\large \frac{1}{\lambda}$   |  $\large \frac{1}{\lambda^2}$   |
|        $U(a,b)$        |   $\large \frac{a + b}{2}$    |  $\large \frac{(b - a)^2}{12}$  |

### æ•°å­¦æœŸæœ›

ðŸ’Ž **æ•°å­¦æœŸæœ›**ï¼š

- å¯¹ç¦»æ•£åž‹éšæœºå˜é‡ $X$ï¼Œæ¦‚çŽ‡åˆ†å¸ƒ $P(X = x_k) = p_k$ï¼Œå¦‚æžœçº§æ•° $\sum x_k p_k$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œç§°å…¶ä¸º $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ã€‚
- å¯¹è¿žç»­åž‹éšæœºå˜é‡ $X$ï¼Œå¯†åº¦ $f(x)$ï¼Œå¦‚æžœåå¸¸ç§¯åˆ† $\int_-^+ x f(x) {\rm d}x$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œç§°å…¶ä¸º $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ã€‚

ðŸ”” æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼š

- $E(X \pm Y) = E(X) \pm E(Y)$ï¼ˆçº¿æ€§æ€§ï¼Œä¸ä¾èµ–äºŽç‹¬ç«‹æ€§ï¼‰ã€‚
- $E(XY) = E(X) E(Y)$ï¼ˆ$X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼‰ã€‚

### æ–¹å·®

ðŸ’Ž **æ–¹å·®**ï¼šå¦‚æžœæœŸæœ› $E[X - E(X)]^2$ å­˜åœ¨ï¼Œç§°å…¶ä¸º $X$ çš„æ–¹å·®ï¼Œè®¡ç®—å¼ä¸º $D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2$ã€‚

ðŸ”” æ–¹å·®ï¼š

- $D(a X + b) = a^2 D(X)$ã€‚
	- eg. $D(-2 X + 1) = 4 D(X)$ã€‚
- å¦‚æžœ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œ
	- $D(X \pm Y) = D(X) + D(Y)$ã€‚
	- $D(X Y) = D(X) D(Y) + [E(X)]^2 D(Y) + [E(Y)]^2 D(X)$ã€‚

ðŸ’Ž **å˜å¼‚ç³»æ•°**ï¼šç§° $C_v = {\large \frac{\sqrt{D(X)}}{\lvert E(X) \rvert}}$ ä¸º $X$ çš„å˜å¼‚ç³»æ•°ã€‚

ðŸ’Ž çŸ©ï¼š

- **åŽŸç‚¹çŸ©**ï¼šç§° $m_k = E(X^k)$ ä¸º $X$ çš„ $k$ é˜¶åŽŸç‚¹çŸ©ã€‚
- **ä¸­å¿ƒçŸ©**ï¼šç§° $\mu_k = E[X - E(X)]^k$ ä¸º $X$ çš„ $k$ é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ã€‚

### åæ–¹å·®

ðŸ’Ž **åæ–¹å·®**ï¼šç§° ${\rm Cov}(X, Y) = E[[X - E(X)] [Y - E(Y)]]$ ä¸º $(X, Y)$ çš„åæ–¹å·®ï¼Œè®¡ç®—å¼ ${\rm Cov}(X, Y) = E(X Y) - E(X) E(Y)$ã€‚

ðŸ”” åæ–¹å·®ï¼š

- ${\rm Cov}(X, X) = D(X)$ã€‚
- ${\rm Cov}(a X, b Y) = a b {\rm Cov}(X, Y)$ã€‚
- ${\rm Cov}(X \pm Y, Z) = {\rm Cov}(X, Z) \pm {\rm Cov}(Y, Z)$ã€‚
- $D(X \pm Y) = D(X) + D(Y) \pm 2 {\rm Cov}(X, Y)$ã€‚
- ${\rm Cov} > 0$ æ­£çº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ${\rm Cov} < 0$ è´Ÿçº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ${\rm Cov} = 0$ æ— çº¿æ€§ç›¸å…³ã€‚
	- $X$ ä¸Ž $Y$ ç‹¬ç«‹ $\implies$ ${\rm Cov}(X, Y) = 0$ã€‚

ðŸ’Ž **å‡å€¼å‘é‡**ï¼šç§°å‘é‡ $(E(X), E(Y))$ ä¸º $(X, Y)$ çš„å‡å€¼å‘é‡ã€‚

ðŸ’Ž **åæ–¹å·®é˜µ**ï¼šç§°çŸ©é˜µ ${\bf{V}} = \begin{pmatrix} D(X)&{\rm Cov}(X, Y) \\ {\rm Cov}(X, Y)&D(Y) \end{pmatrix}$ ä¸º $(X, Y)$ çš„åæ–¹å·®é˜µã€‚

### ç›¸å…³ç³»æ•°

ðŸ’Ž **æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡**ï¼šç§° $X^* = {\large \frac{X - E(X)}{\sqrt{D(X)}}}$ ä¸º $X$ çš„æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡ã€‚

ðŸ”” æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡ï¼š$E(X^*) = 0$ï¼Œ$D(X^*) = 1$ã€‚

ðŸ’Ž **ç›¸å…³ç³»æ•°**ï¼šç§° $R(X, Y) = {\rm Cov}(X^*, Y^*)$ ä¸º $X$ å’Œ $Y$ çš„ç›¸å…³ç³»æ•°ï¼Œè®¡ç®—å¼ $R(X, Y) = {\large \frac{{\rm Cov}(X, Y)}{\sqrt{D(X)} \sqrt{D(Y)}}}$ã€‚

ðŸ”” ç›¸å…³ç³»æ•°ï¼š

- $\lvert R(X, Y) \rvert \leqslant 1$ã€‚
- $\lvert R(X, Y) \rvert = 1$ $\iff$ å­˜åœ¨å¸¸æ•° $a \neq 0$ï¼Œ$b$ï¼Œä½¿ $P(Y = a X + b) = 1$ã€‚
- $R(X, Y) = 1$ å®Œå…¨æ­£çº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ$R(X, Y) = -1$ å®Œå…¨è´Ÿçº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ$R(X, Y) = 0$ ä¸ç›¸å…³ã€‚
	- ç‹¬ç«‹ $\implies$ ä¸ç›¸å…³ï¼Œä½†ä¸ç›¸å…³æ˜¯æŒ‡æ²¡æœ‰çº¿æ€§ç›¸å…³å…³ç³»ï¼Œå¯èƒ½æœ‰å…¶ä»–ç›¸å…³å…³ç³»ã€‚

ðŸ‘‰ [[5 æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸Žè‡ªç„¶æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒæ—]]