[Somnia1337](https://github.com/Somnia1337)

# 1 æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€çŸ¥è¯†

### æ¦‚ç‡åŠæ€§è´¨

ğŸ’ **æ¦‚ç‡**ï¼š

- éè´Ÿæ€§ï¼š$P(A) \geqslant 0$ã€‚
- è§„èŒƒæ€§ï¼š$P(\Omega) = 1$ã€‚
- å¯åˆ—å¯åŠ æ€§ï¼šå¯¹ä¸¤ä¸¤äº’æ–¥çš„å¯åˆ—ä¸ªäº‹ä»¶ï¼Œ$P(\overset{\infty}{\underset{i = 1}{\bigcup}} A_i) = \overset{\infty}{\underset{i = 1}{\sum}} P(A_i)$ã€‚

ğŸ”” æ¦‚ç‡ï¼š

- $P(A - B) = P(A \bar B) = P(A) - P(A B)$ã€‚
- $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A B)$ã€‚

### ç­‰å¯èƒ½æ¦‚å‹

#### å¤å…¸æ¦‚å‹

ğŸ’ **å¤å…¸æ¦‚å‹**ï¼š

- è¯•éªŒçš„å¯èƒ½ç»“æœæœ‰é™ã€‚
- æ¯ä¸ªå¯èƒ½ç»“æœå‡ºç°çš„å¯èƒ½æ€§ç›¸ç­‰ã€‚

ğŸ’ **å¤å…¸æ¦‚ç‡**ï¼š$P(A) = \frac{k}{n} = \frac{A ä¸­çš„æ ·æœ¬ç‚¹æ•°}{\Omega ä¸­çš„æ ·æœ¬ç‚¹æ•°}$ã€‚

ğŸ’ **è¶…å‡ ä½•æ¦‚ç‡**ï¼š$N$ ä¸ªçƒï¼Œå…¶ä¸­ $m$ ä¸ªä¸ºçº¢çƒã€å…¶ä½™ä¸ºç™½çƒï¼Œå– $n$ çƒï¼Œå…¶ä¸­æ°æœ‰ $k$ ä¸ªçº¢çƒçš„æ¦‚ç‡ä¸º $p_k = \frac{C_m^k C_{N - m}^{n - k}}{C_N^n}$ã€‚

#### å‡ ä½•æ¦‚å‹

ğŸ’ **å‡ ä½•æ¦‚å‹**ï¼šè¯•éªŒçš„æ‰€æœ‰å¯èƒ½ç»“æœç­‰å¯èƒ½åœ°å‡ºç°åœ¨ä¸€ä¸ªæœ‰ç•Œçš„æ¬§å¼åŒºåŸŸ $\Omega$ å†…ã€‚

ğŸ’ **å‡ ä½•æ¦‚ç‡**ï¼š$P(A) = \frac{m(A)}{m(\Omega)}$ï¼Œå…¶ä¸­ $m(A)$ ä¸º $A$ çš„åº¦é‡ï¼ˆé•¿åº¦ / é¢ç§¯ / ä½“ç§¯ï¼‰ã€‚

### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡

ğŸ’ **æ¡ä»¶æ¦‚ç‡**ï¼šåœ¨ $B$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ç§°ä¸º $B$ å‘ç”Ÿæ¡ä»¶ä¸‹ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡ï¼Œç®€ç§° $A$ å¯¹ $B$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡ï¼Œè®°ä¸º $P(A | B) = \frac{P(A B)}{P(B)}$ã€‚

ğŸ“ è®¾ $A_1,\space \cdots,\space A_n$ ä¸º $\Omega$ çš„ä¸€ä¸ªå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„ï¼Œ$B$ ä¸ºä»»ä¸€äº‹ä»¶ï¼š

- **ä¹˜æ³•å…¬å¼**ï¼š$P(A B) = P(B) P(A | B) = P(A) P(B | A)$ã€‚
- **å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼**ï¼š$P(B) = \overset{n}{\underset{i = 1}{\sum}} P(A_i) P(B | A_i)$ã€‚
- **è´å¶æ–¯å…¬å¼**ï¼š$P(B) > 0$ æ—¶ï¼Œ$$P(A_i | B) = \frac{P(A_i) P(B | A_i)}{P(B)} = \frac{P(A_i) P(B | A_i)}{\overset{n}{\underset{j = 1}{\sum}} P(A_j) P(B | A_j)}$$

### äº‹ä»¶çš„ç‹¬ç«‹æ€§

ğŸ”” ç‹¬ç«‹ï¼šè‹¥ $0 < P(B) < 1$ï¼Œåˆ™ $A$ ä¸ $B$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ $\iff$ $P(A | B) = P(A | \bar B)$ã€‚

ğŸ’ **ç‹¬ç«‹è¯•éªŒ**ï¼šå°†éšæœºè¯•éªŒ $E$ é‡å¤è¿›è¡Œ $n$ æ¬¡ï¼Œè‹¥å„æ¬¡è¯•éªŒçš„ç»“æœäº’ä¸å½±å“ï¼Œç§°å…¶ä¸º $n$ é‡ç‹¬ç«‹è¯•éªŒã€‚

ğŸ’ **ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒ**ï¼šå¯¹ä¸€ä¸ª $n$ é‡ç‹¬ç«‹è¯•éªŒï¼Œå¦‚æœæ¯æ¬¡è¯•éªŒçš„å¯èƒ½ç»“æœåªæœ‰â€œæˆåŠŸâ€ / â€œå¤±è´¥â€ï¼Œç§°å…¶ä¸º $n$ é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒï¼Œç§°ç›¸åº”çš„æ•°å­¦æ¨¡å‹ä¸º**ä¼¯åŠªåˆ©æ¦‚å‹**ã€‚

ğŸ’ **äºŒé¡¹æ¦‚ç‡**ï¼šåœ¨ $n$ é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­ï¼Œè®¾ $A$ åœ¨å„æ¬¡è¯•éªŒä¸­å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ä¸º $p$ï¼Œåˆ™ $A$ æ°å¥½å‘ç”Ÿ $k$ æ¬¡çš„æ¦‚ç‡ä¸º $P_n(k) = C_n^k p^k (1 - p)^{n - k}$ã€‚

ğŸ’ **å¤šé¡¹æ¦‚ç‡**ï¼šåœ¨ $n$ é‡ç‹¬ç«‹è¯•éªŒä¸­ï¼Œæ¯æ¬¡è¯•éªŒçš„å¯èƒ½ç»“æœä¸º $A_1,\space \cdots,\space A_k$ï¼Œä¸” $0 < p_i = P(A_i) < 1$ï¼Œ$\overset{k}{\underset{i = 1}{\sum}} p_i = 1$ï¼Œåˆ™ $A_1,\space \cdots,\space A_k$ å„å‘ç”Ÿ $r_1,\space \cdots,\space r_k$ æ¬¡çš„æ¦‚ç‡ä¸º $\frac{n!}{r_1! \cdots r_k!} p_1^{r_1} \cdots p_k^{r_k}$ã€‚

# 2 éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ

### éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **éšæœºå˜é‡**ï¼šå¯¹ä¸€ä¸ªè¯•éªŒçš„æ¯ä¸ªæ ·æœ¬ç‚¹ $\omega \in \Omega$ï¼Œè§„å®šä¸€ä¸ªå®æ•° $X(\omega)$ï¼Œç”±æ­¤å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªå®šä¹‰åŸŸä¸º $\Omega$ çš„å®å€¼å‡½æ•° $X = X(\omega)$ï¼Œç§° $X$ ä¸ºéšæœºå˜é‡.

ğŸ’ **åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**ï¼š$F(x) = P(X \leqslant x)$.

ğŸ”” åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼šéå‡ï¼Œæé™ï¼Œå³è¿ç»­.

- å¯¹ä»»æ„ $x_1 < x_2$ï¼Œ$F(x_1) \leqslant F(x_2)$ï¼Œå³ $F(x)$ éé€’å‡.
- $F(-\infty) = 0$ï¼Œ$F(+\infty) = 1$.
- å¯¹ä»»æ„ $x_0$ï¼Œ$F(x_0) = F(x_0 + 0)$ï¼Œå³ $F(x)$ å³è¿ç»­.
- å¯¹ä»»æ„ $x_0$ï¼Œ$P(X = x_0) = F(x_0) - F(x_0 - 0)$.

### ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡**ï¼šå¯èƒ½çš„å–å€¼æ•°é‡ä¸ºæœ‰é™æˆ–å¯æ•°æ— ç©·çš„éšæœºå˜é‡.

ğŸ’ **æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ**ï¼šç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ $X$ å¯èƒ½çš„å–å€¼ä¸º $x_1,\space \cdots,\space x_n$ï¼Œç§° $X$ å–å„å€¼çš„æ¦‚ç‡ $p_k = P(X = x_k)$ ä¸º $X$ çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼ˆæ¦‚ç‡å‡½æ•° / åˆ†å¸ƒå¾‹ï¼‰.æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒå¯ç”¨è¡¨æ ¼ / çŸ©é˜µ / å›¾è¡¨è¡¨ç¤º.

- è¡¨æ ¼ï¼š

|$X$|$x_1 \space \space \space x_2 \space \space \space \cdots \space \space \space x_n$|
|-|-|
|$p_k$|$p_1 \space \space \space p_2 \space \space \space \cdots \space \space \space p_n$|

- çŸ©é˜µï¼š

$X \sim \begin{pmatrix} x_1&x_2&\cdots&x_n\\p_1&p_2&\cdots&p_n \end{pmatrix}$

ğŸ”” æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼šè¿™ 2 æ¡æ€§è´¨ä¸ºæ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒçš„ç‰¹å¾.

- å¯¹ä»»æ„ $k$ï¼Œ$p_k \geqslant 0$.
- $\underset{k}{\sum} p_k = 1$.

ğŸ’ **å¯åˆ—é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒ**ï¼šå¯ä¸€ç›´é‡å¤ä¸‹å»çš„ $n$ é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒ.åœ¨æˆåŠŸæ¦‚ç‡ä¸º $p$ çš„å¯åˆ—é‡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­ï¼Œé¦–æ¬¡â€œæˆåŠŸâ€å‡ºç°åœ¨ç¬¬ $k$ æ¬¡è¯•éªŒä¸­çš„æ¦‚ç‡ $p_k = p (1 - p)^{k - 1}$.

ğŸ’ å¸¸è§ç¦»æ•£å‹åˆ†å¸ƒï¼š

- **å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim G(p)$ï¼Œ$p_k = p(X = k) = p (1 - p)^{k - 1}$.
- **è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim H(n, m, N)$ï¼Œ$p_k = P(X = k) = {\large \frac{C_m^k C_{N - m}^{n - k}}{C_N^n}}$.
- **äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim B(n, p)$ï¼Œ$P_n(k) = P(X = k) = C_n^k p^k (1 - p)^{n - k}$.
	- **0-1 åˆ†å¸ƒ**ï¼š$B(1,\space p)$ï¼Œ$P(X = k) = p^k (1 - p)^{1 - k}$.
	- **æœ€å¯èƒ½æ¬¡æ•°**ï¼š
		- è‹¥ $(n + 1) p$ ä¸ºæ•´æ•°ï¼Œ$k_0 = (n + 1) p$ åŠ $(n + 1) p - 1$.
		- è‹¥ $(n + 1) p$ ä¸ä¸ºæ•´æ•°ï¼Œ$k_0 = [(n + 1) p]$.
- **æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim P(\lambda)$ï¼Œ$P(X = k) = {\large \frac{\lambda^k}{k!}} e^{-\lambda}$.
	- $p \leqslant 0.1$ï¼Œ$n \geqslant 50$ çš„äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒå¯è¿‘ä¼¼ä¸º $\lambda = n p$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ.

### è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡**ï¼š$F(x)$ ä¸ºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªéè´Ÿå‡½æ•° $f(x)$ï¼Œä½¿å¾—å¯¹ä»»æ„å®æ•° $x$ï¼Œæœ‰ $$F(x) = \int_{-\infty}^x f(t) {\rm d}t$$ ç§° $X$ ä¸ºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œç§° $f(x)$ ä¸º $X$ çš„**æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°**ï¼ˆ**å¯†åº¦å‡½æ•°** / **å¯†åº¦**ï¼‰.

ğŸ”” å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼šè¿™ 2 æ¡æ€§è´¨ä¸ºå¯†åº¦å‡½æ•°çš„ç‰¹å¾.

- $f(x) \geqslant 0,\space x \in (-\infty,\space +\infty)$.
- $\int_{-\infty}^{+\infty} f(x) {\rm d}x = 1$.

ğŸ›¡ï¸ $X$ ä¸ºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œ$F(x)$ ä¸ºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œ$f(x)$ ä¸ºå¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š

- å¯¹ä»»æ„å¸¸æ•° $a < b$ï¼Œæœ‰ $P(a < X \leqslant b) = \int_a^b f(x) {\rm d}x$.
- å¯¹ä»»æ„å¸¸æ•° $C$ï¼Œæœ‰ $P(X = C) = 0$.
- $F(x)$ è¿ç»­.
- åœ¨ $f(x)$ çš„è¿ç»­ç‚¹ï¼Œæœ‰ $F^\prime(x) = f(x)$.

ğŸ’ å¸¸è§è¿ç»­å‹åˆ†å¸ƒï¼š

**å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim U(a, b)$ï¼Œ

- å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$f(x) = {\large \frac{1}{b - a}},\space a \leqslant x \leqslant b$.
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼š$F(x) = {\large \frac{x - a}{b - a}}, a \leqslant x \leqslant b$.

**æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim e(\lambda)$ï¼Œ

- å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$f(x) = \lambda e^{-\lambda x} (\lambda > 0), x > 0$.
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼š$F(x) = 1 - e^{-\lambda x}, x > 0$.

**$\Gamma$ åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim \Gamma(\alpha, \beta)$ï¼Œ

- $\Gamma$ å‡½æ•°ï¼š$\Gamma(\alpha) = \int_0^+ x^{\alpha - 1} e^{-x} {\rm d}x$.
	- $\Gamma(\alpha + 1) = \alpha \Gamma(\alpha)$.
	- $\Gamma(1) = 1$ï¼Œ$\Gamma({\large \frac{1}{2}}) = \sqrt{\pi}$.
	- å¯¹æ­£æ•´æ•° $n$ï¼Œ$\Gamma(n) = (n - 1)!$.
- å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$f(x) = {\large \frac{\beta^\alpha}{\Gamma(\alpha)}} x^{\alpha - 1} e^{-\beta x}$.

# 3 å¤šç»´éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ

### äºŒç»´éšæœºå˜é‡

ğŸ’ **äºŒç»´éšæœºå˜é‡**ï¼šè®¾ $X$ï¼Œ$Y$ ä¸ºå®šä¹‰åœ¨åŒä¸€æ ·æœ¬ç©ºé—´ $\Omega$ ä¸Šçš„ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡ï¼Œç§° $(X,\space Y)$ ä¸ºäºŒç»´éšæœºå˜é‡ã€‚

ğŸ’ **äºŒç»´åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**ï¼šç§° $F(x,\space y) = P(X \leqslant x,\space Y \leqslant y)$ ä¸º $(X,\space Y)$ çš„äºŒç»´åˆ†å¸ƒå‡½æ•° / è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ã€‚

ğŸ”” äºŒç»´åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼š

- $F(x,\space y)$ åˆ†åˆ«å…³äº $x$ï¼Œ$y$ å•è°ƒä¸å‡ã€‚
- $F(x,\space y)$ åˆ†åˆ«å…³äº $x$ï¼Œ$y$ å³è¿ç»­ã€‚
- $F(-\infty,\space -\infty) = F(-\infty,\space y) = F(x,\space -\infty) = 0$ï¼Œ$F(+\infty,\space +\infty) = 1$ã€‚
- å¯¹ä»»æ„ $x_1 < x_2$ï¼Œ$y_1 < y_2$ï¼Œæœ‰ $F(x_2,\space y_2) - F(x_2,\space y_1) - F(x_1,\space y_2) + F(x_1,\space y_1) \geqslant 0$ã€‚

ğŸ’ **äºŒç»´ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡**ï¼šåªå–æœ‰é™ä¸ªæˆ–å¯æ•°æ— ç©·ä¸ªç‚¹å¯¹ $(x_i,\space y_i)$ çš„ $(X,\space Y)$ã€‚

ğŸ’ **äºŒç»´æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ**ï¼šè®° $p_{i j} = P(X = x_i,\space Y = y_j)$ ä¸º $(X,\space Y)$ çš„äºŒç»´æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ / è”åˆæ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒã€‚

ğŸ”” äºŒç»´æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼š

- $p_{i j} \geqslant 0$ã€‚
- $\sum p_{i j} = 1$ã€‚

ğŸ’ **äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡**ï¼š$$F(x,\space y) = \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f(u,\space v) {\rm d}u {\rm d}v$$åˆ™ç§° $(X,\space Y)$ ä¸ºäºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œç§° $f(x,\space y)$ ä¸º **äºŒç»´æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°** / **è”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°**ã€‚

ğŸ”” äºŒç»´å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š

- $f(x,\space y) \geqslant 0$ï¼Œ$(x,\space y) \in {\bf{R}}^2$ã€‚
- $\int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} f(x,\space y) {\rm d}x {\rm d}y = 1$ã€‚

ğŸ›¡ï¸ äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼š$(X,\space Y)$ çš„å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º $f(x,\space y)$ï¼Œ

- $F(x,\space y)$ è¿ç»­ï¼Œä¸”åœ¨ $f(x,\space y)$ çš„è¿ç»­ç‚¹ $(x,\space y)$ æœ‰ $f(x,\space y) = \frac{\partial^2 F(x,\space y)}{\partial x \partial y}$ã€‚
- å¯¹å¹³é¢ä¸Šä»»æ„åŒºåŸŸ $G \subset {\rm{R}}^2$ï¼Œè‹¥ $f(x,\space y)$ åœ¨ $G$ ä¸Šå¯ç§¯ï¼Œæœ‰ $P((X,\space Y) \in G) = \underset{G}{\iint} f(x,\space y) {\rm d}x {\rm d}y$ã€‚
- å¯¹å¹³é¢ä¸Šä»»æ„ä¸€æ¡æ›²çº¿ $L$ï¼Œæœ‰ $P((X,\space Y) \in L) = 0$ã€‚

### è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ

### æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

### äºŒç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

ğŸ“ å·ç§¯å…¬å¼ï¼š$Z = X + Y$ï¼Œ

- $f_Z(z) = \int_-^+ f(x, z - x) {\rm d}x = \int_-^+ f(z - y, y) {\rm d}y$ã€‚
- å¦‚æœ $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œ$f_Z(z) = \int_-^+ f_X(x) f_Y(z - x) {\rm d}x = \int_-^+ f_X(z - y) f_Y(y) {\rm d}y$ã€‚

# 4 éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾

|          $X$           |            $E(X)$             |             $D(X)$              |
| :--------------------: | :---------------------------: | :-----------------------------: |
|        $B(n,p)$        |             $n p$             |          $n p (1 - p)$          |
|      $P(\lambda)$      |           $\lambda$           |            $\lambda$            |
| $\Gamma(\alpha,\beta)$ | $\large \frac{\alpha}{\beta}$ | $\large \frac{\alpha}{\beta^2}$ |
|      $e(\lambda)$      |  $\large \frac{1}{\lambda}$   |  $\large \frac{1}{\lambda^2}$   |
|        $U(a,b)$        |   $\large \frac{a + b}{2}$    |  $\large \frac{(b - a)^2}{12}$  |

### æ•°å­¦æœŸæœ›

ğŸ’ **æ•°å­¦æœŸæœ›**ï¼š

- å¯¹ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ $X$ï¼Œæ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ $P(X = x_k) = p_k$ï¼Œå¦‚æœçº§æ•° $\sum x_k p_k$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œç§°å…¶ä¸º $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ã€‚
- å¯¹è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $X$ï¼Œå¯†åº¦ $f(x)$ï¼Œå¦‚æœåå¸¸ç§¯åˆ† $\int_-^+ x f(x) {\rm d}x$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œç§°å…¶ä¸º $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ã€‚

ğŸ”” æ•°å­¦æœŸæœ›ï¼š

- $E(X \pm Y) = E(X) \pm E(Y)$ï¼ˆçº¿æ€§æ€§ï¼Œä¸ä¾èµ–äºç‹¬ç«‹æ€§ï¼‰ã€‚
- $E(XY) = E(X) E(Y)$ï¼ˆ$X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼‰ã€‚

### æ–¹å·®

ğŸ’ **æ–¹å·®**ï¼šå¦‚æœæœŸæœ› $E[X - E(X)]^2$ å­˜åœ¨ï¼Œç§°å…¶ä¸º $X$ çš„æ–¹å·®ï¼Œè®¡ç®—å¼ä¸º $D(X) = E(X^2) - [E(X)]^2$ã€‚

ğŸ”” æ–¹å·®ï¼š

- $D(a X + b) = a^2 D(X)$ã€‚
	- eg. $D(-2 X + 1) = 4 D(X)$ã€‚
- å¦‚æœ $X$ å’Œ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œ
	- $D(X \pm Y) = D(X) + D(Y)$ã€‚
	- $D(X Y) = D(X) D(Y) + [E(X)]^2 D(Y) + [E(Y)]^2 D(X)$ã€‚

ğŸ’ **å˜å¼‚ç³»æ•°**ï¼šç§° $C_v = {\large \frac{\sqrt{D(X)}}{\lvert E(X) \rvert}}$ ä¸º $X$ çš„å˜å¼‚ç³»æ•°ã€‚

ğŸ’ çŸ©ï¼š

- **åŸç‚¹çŸ©**ï¼šç§° $m_k = E(X^k)$ ä¸º $X$ çš„ $k$ é˜¶åŸç‚¹çŸ©ã€‚
- **ä¸­å¿ƒçŸ©**ï¼šç§° $\mu_k = E[X - E(X)]^k$ ä¸º $X$ çš„ $k$ é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ã€‚

### åæ–¹å·®

ğŸ’ **åæ–¹å·®**ï¼šç§° ${\rm Cov}(X, Y) = E[[X - E(X)] [Y - E(Y)]]$ ä¸º $(X, Y)$ çš„åæ–¹å·®ï¼Œè®¡ç®—å¼ ${\rm Cov}(X, Y) = E(X Y) - E(X) E(Y)$ã€‚

ğŸ”” åæ–¹å·®ï¼š

- ${\rm Cov}(X, X) = D(X)$ã€‚
- ${\rm Cov}(a X, b Y) = a b {\rm Cov}(X, Y)$ã€‚
- ${\rm Cov}(X \pm Y, Z) = {\rm Cov}(X, Z) \pm {\rm Cov}(Y, Z)$ã€‚
- $D(X \pm Y) = D(X) + D(Y) \pm 2 {\rm Cov}(X, Y)$ã€‚
- ${\rm Cov} > 0$ æ­£çº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ${\rm Cov} < 0$ è´Ÿçº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ${\rm Cov} = 0$ æ— çº¿æ€§ç›¸å…³ã€‚
	- $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹ $\implies$ ${\rm Cov}(X, Y) = 0$ã€‚

ğŸ’ **å‡å€¼å‘é‡**ï¼šç§°å‘é‡ $(E(X), E(Y))$ ä¸º $(X, Y)$ çš„å‡å€¼å‘é‡ã€‚

ğŸ’ **åæ–¹å·®é˜µ**ï¼šç§°çŸ©é˜µ ${\bf{V}} = \begin{pmatrix} D(X)&{\rm Cov}(X, Y) \\ {\rm Cov}(X, Y)&D(Y) \end{pmatrix}$ ä¸º $(X, Y)$ çš„åæ–¹å·®é˜µã€‚

### ç›¸å…³ç³»æ•°

ğŸ’ **æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡**ï¼šç§° $X^* = {\large \frac{X - E(X)}{\sqrt{D(X)}}}$ ä¸º $X$ çš„æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡ã€‚

ğŸ”” æ ‡å‡†åŒ–éšæœºå˜é‡ï¼š$E(X^*) = 0$ï¼Œ$D(X^*) = 1$ã€‚

ğŸ’ **ç›¸å…³ç³»æ•°**ï¼šç§° $R(X, Y) = {\rm Cov}(X^*, Y^*)$ ä¸º $X$ å’Œ $Y$ çš„ç›¸å…³ç³»æ•°ï¼Œè®¡ç®—å¼ $R(X, Y) = {\large \frac{{\rm Cov}(X, Y)}{\sqrt{D(X)} \sqrt{D(Y)}}}$ã€‚

ğŸ”” ç›¸å…³ç³»æ•°ï¼š

- $\lvert R(X, Y) \rvert \leqslant 1$ã€‚
- $\lvert R(X, Y) \rvert = 1$ $\iff$ å­˜åœ¨å¸¸æ•° $a \neq 0$ï¼Œ$b$ï¼Œä½¿ $P(Y = a X + b) = 1$ã€‚
- $R(X, Y) = 1$ å®Œå…¨æ­£çº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ$R(X, Y) = -1$ å®Œå…¨è´Ÿçº¿æ€§ç›¸å…³ï¼Œ$R(X, Y) = 0$ ä¸ç›¸å…³ã€‚
	- ç‹¬ç«‹ $\implies$ ä¸ç›¸å…³ï¼Œä½†ä¸ç›¸å…³æ˜¯æŒ‡æ²¡æœ‰çº¿æ€§ç›¸å…³å…³ç³»ï¼Œå¯èƒ½æœ‰å…¶ä»–ç›¸å…³å…³ç³»ã€‚

# 5 æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸è‡ªç„¶æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒæ—

### æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

ğŸ’ **æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**ï¼šè®°ä¸º $N(0,1)$ï¼Œ

- å¯†åº¦å‡½æ•° $$\phi(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} {\rm{e}}^{-{\large \frac{x^2}{2}}}$$
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $$\Phi(x) = \int_{-\infty}^x \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} {\rm{e}}^{-{\large \frac{t^2}{2}}} {\rm d}t$$

ğŸ’ **æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**ï¼šè®°ä¸º $N(\mu,\sigma^2)$ï¼Œæ»¡è¶³ $Z = {\large \frac{X - \mu}{\sigma}} \sim N(0,1)$ï¼Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•° $$F(x) = \Phi(\frac{x - \mu}{\sigma})$$

$3 \sigma$ åŸåˆ™ï¼š$X$ è½åœ¨ $(\mu - 3 \sigma,\mu + 3 \sigma)$ çš„æ¦‚ç‡ä¸º $0.9974$ï¼Œå› æ­¤å¸¸å°†è¯¥åŒºé—´ä½œä¸º $X$ çš„å®é™…å–å€¼åŒºé—´ã€‚

ğŸ”” æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼š$X \sim (\mu,\sigma^2)$ï¼Œ

- $\Phi(x)$
	- $\Phi(0) = \frac{1}{2}$
	- $\Phi(x) + \Phi(-x) = 1$
	- æ— æ³•è¡¨ç¤ºä¸ºåˆç­‰å‡½æ•°
- $\phi(x)$
	- å…³äº $x = \mu$ å¯¹ç§°
	- é¡¶ç‚¹ä¸º ${\rm max}\{f(x)\} = {\large \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}} \sigma$
	- $\sigma$ è¶Šå°ï¼Œåˆ†å¸ƒè¶Šé›†ä¸­ï¼Œæ›²çº¿è¶Šâ€œç˜¦é«˜â€
- $E(X) = \mu$ï¼Œ$D(x) = \sigma^2$
- $Y = a X + b \sim N(a \mu + b,a^2\sigma^2)$

ğŸ›¡ï¸ **æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„å¯åŠ æ€§**ï¼š$n$ ä¸ªæ­£æ€åˆ†å¸ƒ $X_i \sim N(\mu_i,\sigma_i^2)$ ç‹¬ç«‹ï¼Œæœ‰ $$Z = \sum C_i X_i \sim N(\sum C_i \mu_i,\sum C_i^2 \sigma_i^2)$$

æ¨è®ºï¼š$n$ ä¸ªå˜é‡ $X_i$ ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒäº $N(\mu,\sigma^2)$ï¼Œæœ‰ $$\overline X = \frac{1}{n} \sum X_i \sim N(\mu,\frac{\sigma^2}{n})$$

### äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

ğŸ’ **äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ**ï¼šè®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ æœ‰å¯†åº¦å‡½æ•° $$f(x, y) = \frac{1}{2 \pi \sigma_1 \sigma_2 \sqrt{1 - r^2}} e^{\Large -\frac{1}{2 (1 - r^2)} [\frac{(x - \mu_1)^2}{\sigma_1^2} + \frac{(y - \mu_2)^2}{\sigma_2^2} - 2 r \frac{(x - \mu_1) (y - \mu_2)}{\sigma_1 \sigma_2}]}$$ï¼Œç§° $(X, Y)$ æœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º $(X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2; r)$ã€‚

ğŸ›¡ï¸äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼š

- å¦‚æœ $(X, Y) \sim N(\mu_1, \mu_2; \sigma_1^2, \sigma_2^2; r)$ï¼Œ
	- $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$
	- $X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹ $\iff$ $r = 0$
- $(X, Y)$ æœä»äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $\iff$ $X$ ä¸ $Y$ çš„ä»»æ„éé›¶çº¿æ€§ç»„åˆ $Z = a X + b Y$ æœä»ä¸€ç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

# 6 æé™å®šç†

### å¤§æ•°å¾‹

ğŸ’ **åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼**ï¼š$$P(\lvert X - E(X) \rvert < \epsilon) \geqslant 1 - \frac{D(X)}{\epsilon^2}$$

ğŸ›¡ï¸ **å¤§æ•°å¾‹**ï¼šéšæœºå˜é‡åºåˆ— $\{X_n\}$ ä¸­ï¼Œ$E(X_n) = \mu_n$ï¼Œ$D(X_n) = \sigma^2$ï¼Œå¦‚æœ $n \to \infty$ æ—¶æœ‰ $\sigma^2 \to 0$ï¼Œåˆ™ $X_n - \mu_n \overset{P}{\to} 0$ã€‚

ğŸ›¡ï¸ **åˆ‡æ¯”é›ªå¤«å¤§æ•°å¾‹**ï¼šå¯¹ç‹¬ç«‹éšæœºå˜é‡åºåˆ— $\{X_k\}$ï¼Œå¦‚æœ $E(X_k)$ï¼Œ$D(X_k)$ å­˜åœ¨ä¸”å­˜åœ¨å¸¸æ•° $C$ ä½¿ $D(X_k) < C$ï¼Œåˆ™ $$\frac{1}{n} \sum_{k = 1}^n X_k - \frac{1}{n} \sum_{k = 1}^n E(X_k) \overset{P}{\to} 0$$

ğŸ›¡ï¸ **è¾›é’¦å¤§æ•°å¾‹**ï¼ˆ**ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒå¤§æ•°å¾‹**ï¼‰ï¼šå¯¹ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒéšæœºå˜é‡åºåˆ— $\{X_k\}$ï¼Œ$E(X_k) = \mu$ï¼Œ$D(X_k) = \sigma^2$ï¼Œåˆ™ $$\overline X \overset{P}{\to} \mu$$

ğŸ›¡ï¸ **ä¼¯åŠªåˆ©å¤§æ•°å¾‹**ï¼šåœ¨ $n$ æ¬¡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸­ï¼Œäº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„é¢‘ç‡ä¸º $f_n(A) = {\large \frac{n_A}{n}}$ï¼Œå‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ä¸º $p = P(A)$ï¼Œåˆ™ $$f_n(A) \overset{P}{\to} p = P(A)$$

### ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

ğŸ›¡ï¸ **ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„ä¸­å¿ƒæé™å®šç†**ï¼š$n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œ$n$ ä¸ªç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡ä¹‹å’Œè¿‘ä¼¼æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œå³ $$\sum_{k = 1}^n X_k \overset{\cdot}{\sim} N(n \mu, n \sigma^2)$$ æˆ– $$\frac{1}{n} \sum_{k = 1}^n X_k \overset{\cdot}{\sim} N(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$$

ğŸ›¡ï¸ **äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„ä¸­å¿ƒæé™å®šç†**ï¼š$n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œ$n$ ä¸ªç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒä¹‹å’Œè¿‘ä¼¼äºæ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œå³ $$X_n \overset{\cdot}{\sim} N(n p, n p (1 - p))$$

# 7 æ•°ç†ç»Ÿè®¡çš„åŸºç¡€çŸ¥è¯†

### $\chi^2$ åˆ†å¸ƒï¼Œ$t$ åˆ†å¸ƒï¼Œ$F$ åˆ†å¸ƒ

ğŸ’ **$\chi^2$ åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X_1, \cdots, X_n$ ç‹¬ç«‹åŒæœä» $N(0, 1)$ï¼Œç§° $$\chi^2 = \sum_{i = 1}^n X_i^2$$ æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º $n$ çš„ $\chi^2$ åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º $\chi^2 \sim \chi^2(n)$.

ğŸ”” $\chi^2$ åˆ†å¸ƒï¼š

- $\chi^2(n)$ ç­‰åŒäº $\Gamma({\large \frac{n}{2}}, {\large \frac{1}{2}})$.
	- $\chi^2 \sim \chi^2(n)$ $\Rightarrow$ $E(\chi^2) = n$ï¼Œ$D(\chi^2) = 2 n$.
- å¯åŠ æ€§ï¼š$\chi^2(n_1) + \chi^2(n_2) \sim \chi^2(n_1 + n_2)$ï¼ˆç‹¬ç«‹ï¼‰.

ğŸ’ **$t$ åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim N(0, 1)$ï¼Œ$Y \sim \chi^2(n)$ï¼Œ$X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œç§° $$t = \frac{X}{\sqrt{Y / N}}$$ æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º $n$ çš„ $t$ åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º $t \sim t(n)$.

ğŸ”” $t$ åˆ†å¸ƒï¼š

- $n = 1$ æ—¶ $E(t)$ ä¸å­˜åœ¨ï¼Œ$n \geqslant 2$ æ—¶ $E(t) = 0$.
- $n$ å……åˆ†å¤§ï¼ˆ$\geqslant 45$ï¼‰æ—¶ï¼Œ$t(n)$ è¿‘ä¼¼äº $N(0, 1)$.
- $X \sim N(0, 1) \rightarrow -X \sim N(0, 1) \Rightarrow t \sim t(n) \rightarrow -t \sim t(n)$.

ğŸ’ **$F$ åˆ†å¸ƒ**ï¼š$X \sim \chi^2(n)$ï¼Œ$Y \sim \chi^2(m)$ï¼Œ$X$ ä¸ $Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œç§° $$F = \frac{X / n}{Y / m}$$ æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º $(n, m)$ çš„ $F$ åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º $F \sim F(n, m)$.

ğŸ”” $F$ åˆ†å¸ƒï¼š$F \sim F(n ,m) \rightarrow {\large \frac{1}{F}} \sim F(m ,n)$.

ğŸ’ **$p$ åˆ†ä½ç‚¹**ï¼š$0 < p < 1$ï¼Œç§°æ»¡è¶³ $F(a_p) = P(X \leqslant a_p) = p$ çš„ $a_p$ ä¸º $X$ çš„ $p$ åˆ†ä½ç‚¹ï¼Œç§° $a_{\large \frac{1}{2}}$ ä¸ºä¸­ä½æ•°.

ğŸ“ $p$ åˆ†ä½ç‚¹ï¼š

- $N(0, 1)$ï¼š$u_p = -u_{1 - p}$.
- $\chi^2(n)$ï¼š
	- $n \leqslant 45$ æ—¶ï¼ŒæŸ¥è¡¨.
	- $n > 45$ æ—¶ï¼Œ$\chi_p^2(n) \approx {\large \frac{1}{2}} (u_p + \sqrt{2 n - 1})^2$.
- $t(n)$ï¼š
	- $t_p = -t_{1 - p}$.
	- $n > 45$ æ—¶ï¼Œ$t_p \approx u_p$.
- $F(n, m)$ï¼š$F_p(n, m) = {\large \frac{1}{F_{1 - p}(m, n)}}$.

### ç»Ÿè®¡é‡

ğŸ’ **æ ·æœ¬å‡½æ•°**ï¼šæ ·æœ¬ $X_1, \cdots, X_n$ çš„è¿ç»­å‡½æ•° $g(X_1, \cdots, X_n)$.

ğŸ’ **ç»Ÿè®¡é‡**ï¼šä¸å«æœªçŸ¥å‚æ•°çš„æ ·æœ¬å‡½æ•°.

å¸¸ç”¨ç»Ÿè®¡é‡ï¼š

- å‡å€¼ï¼š$$\overline X = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n X_i$$
- æ–¹å·®ï¼š$$S^2 = \frac{1}{n - 1} \sum_{i = 1}^n (X_i - \overline X)^2$$
- æ ‡å‡†å·®ï¼š$$S = \sqrt{S^2}$$
- $k$ é˜¶åŸç‚¹çŸ©ï¼š$$A_k = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n X_i^k$$
- $k$ é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ï¼š$$B_k = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n (X_i - \overline X)^k$$

å‡å€¼ $\overline X$ ä¸º 1 é˜¶åŸç‚¹çŸ© $A_1$ï¼Œæ–¹å·® $S^2$ ä¸æ˜¯ 2 é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ© $B_2$.

### æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒå®šç†

#### ä¸€ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“

ğŸ›¡ï¸ $X_i$ æ¥è‡ªæ­£æ€æ€»ä½“ $N(\mu, \sigma^2)$ï¼š

- $$\overline X \sim N(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$$
- $$\frac{\overline X - \mu}{\sigma / \sqrt n} \sim N(0, 1)$$
- $$\frac{\overline X - \mu}{S / \sqrt n} \sim t(n - 1)$$
- $$\frac{(n - 1) S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n - 1)$$
- $\overline X$ ä¸ $S^2$ ç‹¬ç«‹.


ğŸ›¡ï¸ $X_i$ æ¥è‡ªä»»æ„æ€»ä½“ $X$ï¼Œ$E(X) = \mu$ï¼Œ$D(X) = \sigma^2$ï¼Œä¸” $n$ å……åˆ†å¤§ï¼š

- $$\frac{\overline X - \mu}{\sigma / \sqrt n} \sim N(0, 1)$$
- $$\frac{\overline X - \mu}{S / \sqrt n} \sim N(0, 1)$$

#### ä¸¤ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“

ğŸ›¡ï¸ ä¸¤ä¸ªæ€»ä½“ $X \sim N(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$Y \sim N(\mu_2, \sigma_2^2)$ï¼š

- $$U = \frac{(\overline X - \overline Y) - (\mu_1 - \mu_2)}{\sqrt{{\large \frac{\sigma_1^2}{n_1}} + {\large \frac{\sigma_2^2}{n_2}}}} \sim N(0, 1)$$
- $$T = \frac{(\overline X - \overline Y) - (\mu_1 - \mu_2)}{S_w \sqrt{{\large \frac{1}{n_1}} + {\large \frac{1}{n_2}}}} \sim t(n_1 + n_2 - 2)$$ å…¶ä¸­ $$S_w^2 = \frac{(n_1 - 1) S_1^2 + (n_2 - 1) S_2^2}{n_1 + n_2 - 2}$$
- $$F = \frac{S_1^2 / \sigma_1^2}{S_2^2 / \sigma_2^2} \sim F(n_1 - 1, n_2 - 1)$$

# 8 å‚æ•°ä¼°è®¡

ä¸€ä¸ªæ€»ä½“ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å¾€å¾€å«æœ‰æœªçŸ¥å‚æ•°æˆ–æœªçŸ¥å‚æ•°å‘é‡ $\theta$ï¼Œä»è€Œå¯è®°æ€»ä½“åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F(x, \theta)$ã€‚

è§£å†³å®é™…é—®é¢˜æ—¶éœ€è¦äº†è§£æœªçŸ¥å‚æ•°æˆ–æœªçŸ¥å‚æ•°å‘é‡ $\theta$ï¼Œå› æ­¤å¯ä»¥åˆ©ç”¨æ ·æœ¬æä¾›çš„ä¿¡æ¯ï¼Œå¯¹ $\theta$ æœ‰ä¸€ä¸ªåŸºæœ¬çš„ä¼°è®¡ï¼Œè¿™å°±æ˜¯å‚æ•°çš„ä¼°è®¡é—®é¢˜ã€‚

å‚æ•°çš„ä¼°è®¡é—®é¢˜åˆ†ä¸ºç‚¹ä¼°è®¡å’ŒåŒºé—´ä¼°è®¡ä¸¤å¤§ç±»ã€‚

### ç‚¹ä¼°è®¡

ğŸ’ **ç‚¹ä¼°è®¡**ï¼š$X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F(x, \theta)$ï¼ŒæŠ½å–æ ·æœ¬ $X_1, \cdots, X_n$ï¼Œå…¶è§‚æµ‹å€¼ä¸º $x_1, \cdots, x_n$ï¼Œæ„é€ æŸä¸ªç»Ÿè®¡é‡ ï¼Œç”¨å…¶è§‚æµ‹å€¼ $\hat{\theta}(x_1, \cdots, x_n)$ ä¼°è®¡ $\theta$ï¼Œç§° $\hat{\theta}(x_1, \cdots, x_n)$ ä¸º $\theta$ çš„ç‚¹ä¼°è®¡å€¼ï¼Œç§° $\hat{\theta}(X_1, \cdots, X_n)$ ä¸º $\theta$ çš„ç‚¹ä¼°è®¡é‡ï¼Œç‚¹ä¼°è®¡å€¼æˆ–ç‚¹ä¼°è®¡é‡ç§°ä¸º $\theta$ çš„ç‚¹ä¼°è®¡ï¼Œå‡å¯ç®€è®°ä¸º $\hat{\theta}$ã€‚

ç‚¹ä¼°è®¡åˆ†ä¸ºçŸ©ä¼°è®¡ã€æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡ã€‚

ğŸ’ **çŸ©ä¼°è®¡**ï¼š$X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F(x, \theta)$ï¼Œ$m = E(X)$ ä¸€èˆ¬ä¸º $\theta$ çš„å‡½æ•°ï¼Œåè§£å‡º $\theta = g(m)$ï¼Œç”¨æ ·æœ¬å‡å€¼ $\overline X$ ä»£æ›¿ï¼Œå¾—åˆ° $\hat \theta = g(\overline x)$ ç§°ä¸º $\theta$ çš„çŸ©ä¼°è®¡å€¼ã€‚

ğŸ›¡ï¸ çŸ©ä¼°è®¡ï¼š$X$ æœä»ä»»ä½•åˆ†å¸ƒï¼Œè®° $\mu = E(X)$ï¼Œ$\sigma^2 = D(X)$ï¼Œæœ‰ï¼š

- $\hat \mu = \overline X$
- $\hat \sigma^2 = B_2$

ğŸ’ **ä¼¼ç„¶å‡½æ•°**ï¼š

- ç¦»æ•£å‹ï¼š$L(\theta) = \Pi p(x_i, \theta)$
- è¿ç»­å‹ï¼š$L(\theta) = \Pi f(x_i, \theta)$

ğŸ’ **æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡**ï¼šå¦‚æœå­˜åœ¨ $\theta$ çš„ä¸€ä¸ªå–å€¼ $\hat \theta(x_1, \cdots, x_n) = \theta$ï¼Œä½¿å¾— $L(\hat \theta) = {\rm max}\{L(\theta)\}$ï¼Œç§° $\hat \theta$ ä¸º $\theta$ çš„æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡å€¼ï¼Œç”± ${\large \frac{{\rm d}(\ln L(\theta))}{{\rm d}\theta}} = 0$ æ±‚è§£ã€‚

### ä¼°è®¡é‡çš„è¯„é€‰æ ‡å‡†

ğŸ’ **æ— åä¼°è®¡é‡**ï¼šå¦‚æœ $\theta$ çš„ä¼°è®¡é‡ $\hat \theta$ æ»¡è¶³ $E(\hat \theta) = \theta$ï¼Œç§° $\hat \theta$ ä¸ºæ— åä¼°è®¡é‡ã€‚

ğŸ’ **æ¸è¿›æ— åä¼°è®¡é‡**ï¼šç§° $b(\hat \theta) = E(\hat \theta) - \theta$ ä¸º $\hat \theta$ çš„ **åå·®**ï¼Œå¦‚æœæ ·æœ¬å®¹é‡ $n \to +\infty$ æ—¶ï¼Œ$b(\hat \theta) \to 0$ï¼Œç§° $\hat \theta$ ä¸ºæ¸è¿›æ— åä¼°è®¡é‡ã€‚

ğŸ›¡ï¸ æ— åä¼°è®¡é‡ï¼š$X$ æœä»ä»»ä½•åˆ†å¸ƒï¼Œ

- $\mu = E(X)$ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼ $\overline X$ ä¸º $\mu$ çš„æ— åä¼°è®¡é‡ã€‚
- $m_k = E(X^k)$ï¼Œæ ·æœ¬ $k$ é˜¶çŸ© $A_k$ ä¸º $m_k$ çš„æ— åä¼°è®¡é‡ã€‚
- $\sigma^2 = D(X)$ï¼Œæ ·æœ¬æ–¹å·® $S^2$ ä¸º $\sigma^2$ çš„æ— åä¼°è®¡é‡ã€‚

ğŸ’ **æœ‰æ•ˆæ€§**ï¼š$\hat \theta_1$ï¼Œ$\hat \theta_2$ ä¸º $\theta$ çš„æ— åä¼°è®¡é‡ï¼Œå¦‚æœ $D(\hat \theta_1) \leqslant D(\hat \theta_2)$ï¼Œç§° $\hat \theta_1$ æ¯” $\hat \theta_2$ æ›´æœ‰æ•ˆã€‚

ğŸ’ **çº¿æ€§æ— åä¼°è®¡**ï¼š$\forall (a_i)$ï¼Œå¦‚æœ $\sum a_i = 1$ï¼Œç§° $\hat \mu = \sum a_i X_i$ ä¸º $\mu$ çš„çº¿æ€§æ— åä¼°è®¡ã€‚

æ ·æœ¬å‡å€¼ $\overline X$ æ˜¯æœ€æœ‰æ•ˆçš„çº¿æ€§æ— åä¼°è®¡ã€‚

### åŒºé—´ä¼°è®¡

ğŸ’ **ç½®ä¿¡åŒºé—´**ï¼š$X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º $F(x, \theta)$ï¼Œ$\hat \theta_1$ï¼Œ$\hat \theta_2$ ä¸ºç»Ÿè®¡é‡ï¼Œå¦‚æœå¯¹ç»™å®šæ¦‚ç‡ $1 - \alpha$ï¼Œæœ‰ $P(\hat \theta_1 < \theta < \hat \theta_2) = 1 - \alpha$ï¼Œç§°åŒºé—´ $(\hat \theta_1, \hat \theta_2)$ ä¸º $\theta$ çš„ç½®ä¿¡åº¦ä¸º $1 - \alpha$ çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´ã€‚

$\alpha$ è¶Šå°ï¼Œç½®ä¿¡åº¦è¶Šé«˜ï¼ŒåŒºé—´è¶Šå®½ï¼ˆè¯¯å·®è¶Šå¤§ï¼‰ã€‚

ğŸ“ ä¸€ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“ä¸‹å‚æ•°çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´ï¼š$X \sim N(\mu, \sigma^2)$ï¼Œ

| ä¼°è®¡ | å·²çŸ¥ | ç½®ä¿¡åŒºé—´($1 - \alpha$) |
| ---- | ---- | ---- |
| $\mu$ | $\sigma_0$ | $(\overline X - u_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}} {\large \frac{\sigma_0}{\sqrt{n}}}, \overline X + u_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}} {\large \frac{\sigma_0}{\sqrt{n}}})$ |
|  | $s$ | $(\overline X - t_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}}(n - 1) {\large \frac{S}{\sqrt{n}}}, \overline X + t_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}}(n - 1) {\large \frac{S}{\sqrt{n}}})$ |
| $\sigma^2$ | $s$ | $\large (\frac{(n - 1) S^2}{\chi_{1 - \frac{\alpha}{2}}^2(n - 1)}, \frac{(n - 1) S^2}{\chi_{\frac{\alpha}{2}}^2(n - 1)})$ |

å•ä¾§ç½®ä¿¡é™ï¼š

- $\mu$ çš„ç½®ä¿¡åº¦ä¸º $1 - \alpha$ çš„å•ä¾§ç½®ä¿¡ä¸‹é™ä¸º $\overline X - t_{1 - \alpha}(n - 1) {\large \frac{S}{\sqrt{n}}}$ã€‚
- $\sigma^2$ çš„ç½®ä¿¡åº¦ä¸º $1 - \alpha$ çš„å•ä¾§ç½®ä¿¡ä¸Šé™ä¸º $\large \frac{(n - 1) S^2}{\chi_\alpha^2(n - 1)}$ã€‚

# 9 å‡è®¾æ£€éªŒ

### å‡è®¾æ£€éªŒ

ğŸ’ å‡è®¾æ£€éªŒï¼ˆæ˜¾è‘—æ€§æ£€éªŒï¼‰ï¼š

- **åŸå‡è®¾**ï¼š$H_0$ã€‚
- **å¤‡æ‹©å‡è®¾**ï¼š$H_1$ã€‚
- **æ˜¾è‘—æ€§æ°´å¹³**ï¼šå¾ˆå°çš„æ­£æ•° $\alpha$ã€‚
- **æ£€éªŒç»Ÿè®¡é‡**ï¼šæœä»å·²çŸ¥åˆ†å¸ƒçš„é‡ï¼Œ$U$ / $t$ / $\chi^2$ã€‚
- **ä¸´ç•Œå€¼**ï¼šå°æ¦‚ç‡äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„ä¸´ç•Œåˆ†ä½ç‚¹ã€‚
- **æ‹’ç»åŸŸ**ï¼šå°æ¦‚ç‡äº‹ä»¶å‘ç”Ÿæ—¶æ£€éªŒç»Ÿè®¡é‡çš„å€¼åŸŸã€‚

### æ­£æ€æ€»ä½“ä¸‹çš„å‡è®¾æ£€éªŒ

- $\sigma^2$ å·²çŸ¥ï¼Œæ£€éªŒ $\mu$ï¼š$U = {\large \frac{\overline X - \mu_0}{\sigma_0 / \sqrt{n}}} \sim N(0, 1)$

| $H_0$ | $H_1$ | æ‹’ç»åŸŸ |
| ---- | ---- | ---- |
| $\mu = \mu_0$ | $\mu \neq \mu_0$ | $\lvert U \rvert > u_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}}$ |
| $\mu \leqslant \mu_0$ | $\mu > \mu_0$ | $U > u_{1 - \alpha}$ |
| $\mu \geqslant \mu_0$ | $\mu < \mu_0$ | $U < -u_{1 - \alpha}$ |

- $\sigma^2$ æœªçŸ¥ï¼Œæ£€éªŒ $\mu$ï¼š$t = {\large \frac{\overline X - \mu_0}{S / \sqrt{n}}} \sim t(n - 1)$

| $H_0$ | $H_1$ | æ‹’ç»åŸŸ |
| ---- | ---- | ---- |
| $\mu = \mu_0$ | $\mu \neq \mu_0$ | $\lvert t \rvert > t_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}}(n - 1)$ |
| $\mu \leqslant \mu_0$ | $\mu > \mu_0$ | $t > t_{1 - \alpha}(n - 1)$ |
| $\mu \geqslant \mu_0$ | $\mu < \mu_0$ | $t < -t_{1 - \alpha}(n - 1)$ |

- $\mu$ æœªçŸ¥ï¼Œæ£€éªŒ $\sigma^2$ï¼š$\chi^2 = {\large \frac{(n - 1) S^2}{\sigma_0^2}} \sim \chi^2(n - 1)$

| $H_0$ | $H_1$ | æ‹’ç»åŸŸ |
| ---- | ---- | ---- |
| $\sigma^2 = \sigma_0^2$ | $\sigma^2 \neq \sigma_0^2$ | $\chi^2 < \chi_{\large \frac{\alpha}{2}}^2(n - 1), \chi^2 > \chi_{1 - {\large \frac{\alpha}{2}}}^2(n - 1)$ |
| $\sigma^2 \leqslant \sigma_0^2$ | $\sigma^2 > \sigma_0^2$ | $\chi^2 > \chi_{1 - \alpha}^2(n - 1)$ |
| $\sigma^2 \geqslant \sigma_0^2$ | $\sigma^2 < \sigma_0^2$ | $\chi^2 < \chi_\alpha^2(n - 1)$ |
