ğŸ‘ˆ [[16 ç¯ä¸åŸŸ]]

### æ ¼

ğŸ’ **ä»£æ•°æ ¼**ï¼š$\langle L, \vee, \wedge \rangle$ ä¸ºä»£æ•°ç³»ç»Ÿï¼Œå¦‚æœ $\vee$ å’Œ $\wedge$ æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹ã€ç»“åˆå¾‹ã€å¸æ”¶å¾‹ï¼Œç§° $L$ ä¸ºä»£æ•°æ ¼.

ç”±å®šä¹‰çš„å¸æ”¶å¾‹ï¼Œå¯è¯å¾— $\vee$ å’Œ $\wedge$ ä¹Ÿæ»¡è¶³å¹‚ç­‰å¾‹.

ğŸ’ **ååºæ ¼**ï¼š$L$ ä¸ºé›†åˆï¼Œ$\preccurlyeq$ ä¸º $L$ ä¸Šçš„ååºå…³ç³»ï¼Œå¦‚æœ $\forall a, b \in L$ï¼Œå­é›† $\{a, b\}$ åœ¨ $L$ ä¸­éƒ½æœ‰æœ€å¤§ä¸‹ç•Œå’Œæœ€å°ä¸Šç•Œï¼Œç§° $\langle L, \preccurlyeq \rangle$ ä¸ºååºæ ¼.

$\{a, b\}$ çš„æœ€å¤§ä¸‹ç•Œè®°ä¸º ${\rm glb}(a, b)$ï¼Œæœ€å°ä¸Šç•Œè®°ä¸º ${\rm lub}(a, b)$.

ğŸ›¡ï¸ æ ¼ï¼š$\langle L, \vee, \wedge \rangle$ ä¸ºä»£æ•°æ ¼ï¼Œå®šä¹‰ $L$ ä¸Šçš„è‡ªç„¶ååºå…³ç³» $\preccurlyeq$ï¼š$a \preccurlyeq b$ $\Leftrightarrow$ $a \wedge b = a$ï¼Œåˆ™ $\langle L, \preccurlyeq \rangle$ ä¸ºååºæ ¼.

### å­æ ¼ï¼ŒåŒæ€

ğŸ’ **å­æ ¼**ï¼š$\langle L, \vee, \wedge \rangle$ ä¸ºæ ¼ï¼Œ$S$ ä¸º $L$ çš„éç©ºå­é›†ï¼Œå¦‚æœ $\forall a, b \in S$ï¼Œ$a \wedge b, a \vee b \in S$ï¼Œç§° $\langle S, \vee, \wedge \rangle$ ä¸º $L$ çš„å­æ ¼.

ğŸ’ **å¯¹å¶**ï¼š$\langle L, \preccurlyeq \rangle$ï¼Œ$\langle L, \preccurlyeq^\prime \rangle$ ä¸ºååºæ ¼ï¼Œå¦‚æœ $\preccurlyeq$ ä¸ $\preccurlyeq^\prime$ äº’é€†ï¼Œç§°ä¸¤ååºæ ¼äº’ä¸ºå¯¹å¶.

ğŸ’ **æ ¼åŒæ€**ï¼š$\langle L, \vee, \wedge \rangle$ï¼Œ$\langle P, \oplus, \otimes \rangle$ ä¸ºæ ¼ï¼Œ$f: L \to P$ ä¸ºæ˜ å°„ï¼Œå¦‚æœ $\forall a, b \in L$ï¼Œæœ‰ $f(a \vee b) = f(a) \oplus f(b)$ å’Œ $f(a \wedge b) = f(a) \otimes f(b)$ï¼Œç§° $f$ ä¸º $L$ åˆ° $P$ çš„æ ¼åŒæ€. å½“ $f$ ä¸ºåŒå°„æ—¶ï¼Œç§°å…¶ä¸º **æ ¼åŒæ„**.

ğŸ›¡ï¸ æ ¼åŒæ„ï¼š$f$ ä¸º $\langle L, \preccurlyeq \rangle$ åˆ° $\langle P, \subseteq \rangle$ çš„æ ¼åŒæ„ $\iff$ $\forall a, b \in L$ï¼Œ$a \preccurlyeq b \Leftrightarrow f(a) \subseteq f(b)$.

### åˆ†é…æ ¼ï¼Œæœ‰è¡¥æ ¼

ğŸ’ **åˆ†é…æ ¼**ï¼š$\langle L, \vee, \wedge \rangle$ ä¸ºæ ¼ï¼Œå¦‚æœ $\forall a, b, c, d \in L$ï¼Œæœ‰ $a \vee (b \wedge c) = (a \vee b) \wedge (a \vee c)$ æˆ– $a \wedge (b \vee c) = (a \wedge b) \vee (a \wedge c)$ï¼Œç§° $L$ ä¸ºåˆ†é…æ ¼.

æ ¹æ®å¯¹å¶åŸç†ï¼Œä¸¤æ¡ä»¶ä»»ä¸€æˆç«‹ï¼Œåˆ™å¦ä¸€ä¸ªä¹Ÿæˆç«‹.

ğŸ”” åˆ†é…æ ¼ï¼š$\langle L, \vee, \wedge \rangle$ ä¸ºåˆ†é…æ ¼ï¼Œ$a, b, c \in L$ï¼Œå¦‚æœ $a \vee b = a \vee c$ ä¸” $a \wedge b = a \wedge c$ï¼Œåˆ™ $b = c$.