ğŸ‘ˆ [[5 ç‰¹æ®Šå…³ç³»]]

### å‡½æ•°

ğŸ’ **å‡½æ•°**ï¼š$X$ï¼Œ$Y$ ä¸ºé›†åˆï¼Œ$f$ ä¸º $X$ åˆ° $Y$ çš„å…³ç³»ï¼Œå¦‚æœ $\forall x \in X$ï¼Œå”¯ä¸€åœ° $\exists y \in Y$ï¼Œ$\langle x, y \rangle \in f$ï¼Œç§° $f$ ä¸º $X$ åˆ° $Y$ çš„å…¨å‡½æ•°.

$\lvert A \rvert = a$ï¼Œ$\lvert B \rvert = b$ï¼Œå¯å®šä¹‰ $b^a$ ä¸ª $f: A \to B$.

ğŸ’ **å•ä½å‡½æ•°** / **æ’ç­‰å‡½æ•°**ï¼š$f: A \to A$ï¼Œ$\forall x \in A$ï¼Œ$f(x) = x$ï¼Œç§° $f$ ä¸º $A$ ä¸Šçš„å•ä½å‡½æ•°ï¼Œè®°ä¸º $I_A$.

### å•å°„ï¼Œæ»¡å°„ï¼ŒåŒå°„

ğŸ’ å°„ï¼š

- **å•å°„**ï¼š$\forall a, b \in X$ï¼Œ$a \neq b \to f(a) \neq f(b)$ï¼Œç§° $f$ ä¸ºå•å°„.ï¼ˆå¼‚æº -> å¼‚åƒï¼‰
- **æ»¡å°„**ï¼š$\forall y \in Y$ï¼Œ$\exists x \in X$ï¼Œ$f(x) = y$ï¼Œç§° $f$ ä¸ºæ»¡å°„.ï¼ˆåƒå¿…æœ‰æºï¼‰
- **åŒå°„**ï¼šåŒæ—¶ä¸ºå•å°„å’Œæ»¡å°„çš„ $f$.

### å¤åˆï¼Œé€†å‡½æ•°

ğŸ’ **å¤åˆå‡½æ•°**ï¼šç§° $g \circ f$ ä¸º $f$ å’Œ $g$ çš„å¤åˆå‡½æ•°ï¼Œå¤åˆçš„é¡ºåºä»å³å‘å·¦ï¼Œ$(g \circ f)(x)$ å³ $g(f(x))$.

ğŸ”” å¤åˆå‡½æ•°ï¼šå¤åˆå°†ä¿ç•™å°„çš„æ€§è´¨ï¼Œå¦‚æœ $f$ å’Œ $g$ éƒ½ä¸ºæŸå°„ï¼Œ$g \circ f$ ä¹Ÿä¸ºè¯¥å°„.

ğŸ’ **ç½®æ¢**ï¼šéç©ºæœ‰é™é›†åˆä¸Šçš„åŒå°„. ç§°å°†æ¯ä¸ªå…ƒç´ æ˜ å°„åˆ°è‡ªèº«çš„ç½®æ¢ä¸º **å•ä½ç½®æ¢** / **æ’ç­‰ç½®æ¢**ï¼Œè®°ä¸º $I_A$.

ğŸ’ **å¾ªç¯**ï¼šä¸€ç»„ç½®æ¢å…ƒç´ ç”¨æ‹¬å·åŒ…æ‹¬ï¼Œæ„æˆå¾ªç¯.

ç½®æ¢ $\pi_1 = \left( \begin{array}{cc} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 1 & 3 & 6 & 5 & 4 & 2 \end{array} \right)$ å¯è¡¨ç¤ºä¸ºå¾ªç¯ $(2 3 6) (4 5)$.

å¾ªç¯çš„ç§¯ $(1 2) (4 5 6) (2 3 6) (4 5) = (1 2 3 4 6)$ï¼Œæ¨å¯¼æ–¹æ³•ï¼šæ¯æ¬¡é€‰å®šä¸€å…ƒç´  $a$ï¼Œä»æœ€å³ä¾§å¾ªç¯å¼€å§‹ï¼Œåœ¨æ¯ä¸ªå¾ªç¯å†…ï¼š

- å¦‚æœå‡ºç°ï¼Œå˜ä¸ºä¸‹ä¸ªå…ƒç´ 
- å¦‚æœæœªå‡ºç°ï¼Œä¸å˜

ç»è¿‡å…¨éƒ¨å¾ªç¯åå˜ä¸º $b$ï¼Œåˆ™åœ¨ç§¯ä¸­ $a$ -> $b$ï¼Œå¦‚ä¸‹ï¼š

| $a$ | $(4 5)$ | $(2 3 6)$ | $(4 5 6)$ | $(1 2)$ | $b$ |
| ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| $1$ | $1$ | $1$ | $1$ | $2$ | $2$ |
| $2$ | $2$ | $3$ | $3$ | $3$ | $3$ |
| $3$ | $3$ | $6$ | $4$ | $4$ | $4$ |
| $4$ | $5$ | $5$ | $6$ | $6$ | $6$ |
| $5$ | $4$ | $4$ | $5$ | $5$ | $5$ |
| $6$ | $6$ | $2$ | $2$ | $1$ | $1$ |

ç§¯ä¸º $\pi = \left( \begin{array}{cc} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 2 & 3 & 4 & 6 & 5 & 1 \end{array} \right)$ï¼Œå³ $(1 2 3 4 6)$.

ğŸ’ **é€†å‡½æ•°**ï¼š$f: X \to Y$ï¼Œ$g: Y \to X$ï¼Œ$(\forall x)[(g \circ f)(x) = x] \wedge (\forall y)[(f \circ g)(y) = y]$ï¼Œç§° $f$ ä¸ $g$ äº’ä¸ºé€†å‡½æ•°ï¼Œ$f$ çš„é€†å‡½æ•°è®°ä¸º $f^{-1}$.

ğŸ”” é€†å‡½æ•°ï¼š$(g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1}$.

$\ln(x): R^+ \to R$ ä¸ $\exp(x): R \to R^+$ äº’ä¸ºé€†å‡½æ•°.

ğŸ›¡ï¸ é€†å‡½æ•°ï¼š$f^{-1}$ å­˜åœ¨ $\iff$ $f$ ä¸ºåŒå°„.

ğŸ‘‰ [[10 å›¾çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ]]